Bir eski Ermeni evi olan üç katlı postane önünde kasabanın anayolu genişler. Burada yol, yazın tozlu, baharda çamurlu, kışın karlı bir küçük alan olur.

Saat 16’ya doğru tozlu alanda ikişer üçer dinelenler, kol kola gezenler görüldü. Kaptıkaçtıyı bekliyorlardı. Postayı da taşıyan kaptıkaçtı bu saatlerde gelirdi.

Başlar, kaptıkaçtının geliş yoluna, batıya dönüktü. Ama yolu değil, havayı gözlüyorlardı. Kaptıkaçtının tozu dumanı, kendisinden çok önce havada göründü.

Alanda, alan üstündeki iki kahvede bir kıpırdanış oldu. Kasabanın en ucundaki evin gökle kesiştiği yerde küçük bir toz bulutu yükselmişti.

– Geliyor...

– Hey aslan, habercisini salmış gene; tozu dumanı kendinden önde gelir.

– Bugün gazete günü mü?

– Günlerden perşembe değil mi? Evet, gazete günü...

Havadaki kara bulut yayıla yuvarlana büyüyerek geldi, postanenin önünde durdu. Yavaş yavaş çöken toz bulutunun, dağılan dumanın altından kanarya sarısı kaptıkaçtı çıktı ortaya. Gazetecinin çırağı bir solukta üstüne tırmandı. Branda bezinin iplerini çözüp altındaki gazete paketini aşağıya attı.

Kaptıkaçtıdan inen yolculardan birini, orada toplaşanlar yabansıdılar. Giyinişinden, duruşundan, davranışından, besbelli buralı değil. Sağ elindeki mavi valizi yere, sol elindeki dergilerle kitabı da valizin üstüne koydu. Saçları, kaşları, kirpikleri toza belenmişti. Üstünü başını silkeledi eliyle. Sonra valizini yerden alıp, yanını yöresini tanımak için bakındı. Kaptıkaçtının geldiği yöne, ilçenin içine doğru yöneldi. Sağlı sollu tabelalara bakıyordu. Yol yol çatlamış, karaya boyalı, kontrplaktan tabelasında beyaz boya ile “Modern Palas Oteli” yazılı kapıdan girdi.

MERHABA KAYMAKAM BEY

Aklı Evvel Bedir Hocanın oğlu Kara Bela şöyle anlatıyordu:

Zübükzade İbraam Beyin evi, Çiftverenoğlu Hamza Beyin evine bitişiktir. O zamanlar Hamza Bey belediye reisiydi. Zübükzade İbraam Beyle araları iyice açık. İkisi de bir partiden ama, ona ne bakarsın sen, birbirlerine can düşmanı olmuşlar. Zübükzade, belediye reisi olmak ister. Hamza Bey de belediye reisliğini elinden kaptırmak istemez. Birbirlerine düşmanlıkları işte bundan...

Bir sabah erkenden Hamza Beyin oğlu bizim eve geldi:

– Fırla arkadaş, fırla!.. Seyir var, görmeler ister...

– Ulan ne seyri, sabahın bu vakti seyir mi olurmuş?

– De ki sinema, de ki tiyatro... Gel de bir gör hele arkadaş...

Ben hemen davrandım, pantolu ayağıma çekip ardına düştüm... Bunların evine gittik. Beni odunluğa soktu:

– Şu deliğe gözünü uydur da dikizle!

Bağdadiye tahtalarını söküp iki evin ara duvarına bir delik açmış. Zübükzadelerin mutfağı tabak gibi görünüyor. İbraam Beyin karısı, anası, kız kardeşi, mutfakta harıl harıl bir işler yapıyorlar.

– Beni bunun için mi çağırdın? Elin namahremini gözetlemek delikanlılığa yaraşır mı? diye buna çıkıştım.

– Dur hele arkadaş... Bunda namahremlik yok. Gözünü ayırma, seyir nerdeyse başlar...

Demeye kalmadı, Zübükzade’nin sesini duyduk. Yukarı kattan bağırıyor:

– Karııı, karı... Ulan karı! Şart olsun seni saçlarından asarım. Ulan, ben sana bir haftadır hükümet gelecek demiyor muyum? Hükümet, Zübükzade’nin misafiri... N’olacak şimdi? Kebaplar hani? Toklu çevirmesi nerde?

Zübükzade İbraam bağıra bağıra merdivenlerden indi. Karısını bırakıp kız kardeşine döndü:

– Kız şaşkın, ne dinelip duruyorsun?.. Ayağını eteğine dolaştırıp ortada dolanma! Hükümet, ağanın evinde konaklayacak diyorum sana. Halıları, kilimleri sil süpür. Misafir odasını derle topla. Yorganı, döşeği hep elden geçir.

Cebinden yazılı bir kâğıt çıkartıp kız kardeşine uzattı:

– Sen bunu gördün mü, sen bunu yavrum?

Kız,

– Gördüm, dedi.

Hamza Beyin oğlu kulağımın dibine girmiş,

– Bir haftadır bu iş böyle işte. Her sabah kıza bu mektubun başlığını okutur... diye fısıldadı.

Zübükzade, kardeşine bağırdı:

– Oku şunu!.. Yoksa biz seni ilk’in dördüne kadar boşuna mı mektebe gönderttik? Oku da bak, ağana mektup nerden geliyormuş...

Kız aldı eline mektubu, okumaya çalışıyor ama bitürlü sökemiyor.

– Tıbımım... diye bir ses çıkardı.

Zübükzade İbraam çok kızdı:

– Doğru oku!.. Sana ben bunu ezberletmedim mi?

– Tıbımım mıydı, tebemim miydi, neydi?

– Elinin körüydü. Avanak! Ulan, burda gördüğün hükümetin baş harfleri. Söyle pekiy, nesi?

– Hükümetin baş harfleri...

– Bak iyi dinle. Yarın sabah gene soracağım. Bilmezsen gözünü patlatırım. Bak buraya... “Te” demek, “Türkiye” demek... “Be” demek, “Büyük” demek... “Me” demek, “Millet” demek... Tekrar “Me” demek, “Meclisi” demek... “Tebememe” demek, “Türkiye’nin Büyük Millet Meclisi” demek... Yani, hükümet demek, devlet demek, vatan ve millet ve herbişey demek, hükümetin baş harfleri... Ben şunu sana her sabah öğretmiyor muyum? Söyle şimdi. Ağana nerden mektup geliyor?

– Hükümetten!

– Aferin. Hükümetin baş harfleri ne?

– Tebememe...

– İyi. Ne demek, söyle bir bir...

– “Te” demek, Türkiye demek, “Be” demek, büyük demek, “Me” demek, meme, meme... millet memleket demek...

Zübükzade İbraam kızdı, kendi kendine söylenmeye başladı:

– Hey Allahım, sen bilirsin... Ben bu akılsız karılarla n’ideceğim yahu? İstikbalimle oynuyor bunlar benim. Yarın milletvekili olduk diyelim. Ankara’ya götürür de bu karıları kime gösteririm.

Bu sefer de anasına döndü:

– Anne, anne, sen hiç hükümet gördün mü?

– Görmedik, sayende göreceğiz onu da...

– Sen değil, daha bu kasaba bile görmedi hükümeti. Oğlunun sayesinde buranın fakir fukara milleti hükümet görecek.

Mektubu, pijama ceketinin cebine koyup,

– Kahvemi getirin benim, diye bağırıp sokağa çıktı.

Hamza Beyin oğluna,

– Arkadaş, herif pijamayla fırladı, nereye gider böyle? diye sordum.

Hamza Beyin oğlu,

– Asıl seyir bundan sonra... dedi.

Zübükzade bizi görmesin diye, Çiftverenoğulları’nın evinin arka kapısından çıktık. Tüccardan Emin Efendinin dükkânının köşesine siper olup seyre başladık... Zübükzade, kapısının önüne iki sandalye atmış. Birine oturmuş, birine ayağını dayamış. Ayağında rugan terlik, sırtında pijama, omzunda ceket... Kahveyi içip fincanı iskemleye koymuş. Bir elinde cıgara, bir elinde tespih... Zübükzade İbraam Beyin tespihinin şakırtısı, kasabanın ötey başından duyulur.

– Bu deliyi mi seyredeceğiz?.. Bırak şunu, kahveye gidelim, dedim.

– Dur arkadaş, bekle... Esas seyir, bundan sonra başlayacak. Sen burdan kıpırdama... Ben bir koşu gidip kahvedeki arkadaşları çağırayım...

Seğirtti gitti. Çok geçmedi, beş on delikanlı toplaşmışlar, soluya soluya koşarak geldiler. Duvarın köşesine hep siper olduk. Zübükzade’nin sırtı bize dönük olduğundan siperimiz gayet iyi...

– N’olacak? diye Reis’in oğluna soruyoruz.

– Durun durun, bekleyin az, şimdik görürsünüz... diyor.

Derken Zübükzade İbraam Bey yerinden doğrulup, sağ eliyle de yerden bir temenna çakarak,

– Ve aleykümselaaam Hâkim Bey... diye var sesiyle bağırmaz mı?

Aman bu ne iş?.. Karşısında kimse yok, herif havaya selam veriyor. Zübükzade’nin evini bilirsiniz. Karşı sırasında ev mev yok... Yolun karşı yanı, Kamışlık Çayına inen yamaç...

– Kime selam verir bu herif? dedikse de o, elini dudağına götürüp,

– Susun arkadaşlar, bizi duymasın... Seyir başladı, arkasını görün... dedi.

Derken Zübükzade bir daha yekinip,

– Ve aleykümselaaam Reis Bey... diye feryadı bastı.

– Kimi selamlıyor yahu? diye sorduk.

Hamza Beyin oğlu,

– Belediye Reisini selamlıyor... dedi, babama selam verdi, duydunuz ya... Babam yataktan çıkmadı arkadaş. Bu Zübükzade evliya olmuş, gözleri duvar ötesindekileri, yorgan altındakileri görür...

Zübükzade, durup durup selamı basıyor:

– Merhaba Başkâtip Bey... Merhaba... Olur Başkâtip Bey... Bir boş vaktim olursa rahatsız ederim. Gülegüle...

Bizi bir gülmedir aldı. Herif, göz göre göre havayı selamlıyor.

– Vay Müdür Bey, sabah şerifin hayır olsun... İyilik sağlık, seni sormalı. Olur olur, hiç merak etme, senin o işini halledeceğiz...

Reis’in oğlu,

– Ortaokulun müdürünü selamladı, dedi.

– Nerden bildin?

– Ben artık alıştım oğlum, selamını dinleye dinleye ben de Zübükzade gibi, hayallerini görmeye başladım.

Zübükzade, yerden bir temenna daha çakıp havayı bir daha selamladı:

– Merhabaaa Kaymakam Bey, merhaba... Ne var ne yok... Bizde iyilik sağlık... Olur olur... Sen hiç merak etme o işi... Ankara’ya yazdım, cevabını bekliyorum.

Zübükzade İbraam Bey, kasabada adı geçen adam bırakmadı, hepsinin selamını aldı, kabul etti. Demek bizim kasabanın ileri gelenleri, her sabah bu Zübükzade’nin kapısı önünden asker bölüğü gibi geçer, tekmil verip selam durur.

Neden mi havayı selamlar? Allah Allah, besbelli canım... Zübükzade’nin itibarı yüksek denecek. Baksana Bey, kasabanın memuru amiri, ağası eşrafı sabah sabah kapısının önünden geçiyor. Hepsi de Zübükzade’yi sayıp ona selam veriyor. İşte sağlık merkezinin doktoru geçti, posta müdürü geçti, maarif memuru geçti... Selam vermeyen mi kaldı? “Ve aleykümselaaam...” diye karga gibi bağırıyor ki, içerde karısı, anası, kız kardeşi duysun. Evin sokağa bakan pencerelerinin perdelerini sıkı sıkı kapattırmış. Karıları, sokak üstündeki odalara sokmaz ki, biri de pencereden bakıp, Zübükzade’nin havayı selamladığını görsün... Zübükzade’nin selam verirken sesini, arka sokağın evlerinde oturanlar bile duyarlar.

Bey, bu bizim Zübükzade’miz, böyle bir Zübükzade... Ankara’ya gidip de bilmediği bir otelde kalsa, sabah sabah başını pencereden sokağa sarkıtır, “Ve aleykümselaaam, Başvekil Bey,” diye bağırır da, otelciyi de, oradakileri de başvekilin arkadaşı olduğuna inandırır.

Bu Zübükzade, memleketimizin bir yüzkarası ama, neylersin Bey, bikez mevcut bulunmuş; atsan atılmaz, satsan satılmaz. İster istemez çekeceğiz bu namussuzu. Başka hiçbir umarımız yok...

HÜKÜMET GELİYOR

Allahın Kulu İsmail Efendi şöyle anlatıyordu:

Deryalar mürekkep, ormanlar kalem olsa, bu ırzı kırığın vasfına yetmez, Bey. Hangibirini anlatsak ki...

Günlerden bigün, öğretmenler derneğinde oturuyoruz. Bizim burada öteki kazalarda olduğu gibi şehir kulübü, tüccar kulübü, avcılar kulübü ne yoktur. Bir avuç yerin iki elin parmağı kadar adamı!.. Nasıl olsa oluyor. Ondan ötürü, gidecek bitek yerimiz var: Öğretmenler derneği... Bir akşam orda oturuyoruz. Aklı Evvel Bedir Hoca derler, burada nadide yetişir cinsten gayetle kıymetli bir namussuzumuz daha var. Velakin ne de olsa alçaklık mesleğinde Zübükzade İbraam Beyin eline su dökemez. Bu Aklı Evvel Bedir Hocanın Kara Bela derler bir oğlu var ki düşman başına... Biz öğretmenler derneğinde otururken, bu Kara Bela kapıyı yel gibi açıp gümp diye odanın ortasına düştü.

– Dayılar, emiceler, hemşeriler, arkadaşlar, duyduk duymadık demeyin haaa! diye tellal gibi çığırmaya başladı.

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey çok kızdı, bunu bir güzel tersledi:

– Dur yiğit, dur!.. Dur koçum, yavaş hele... Sığır bile sığırken yaylım dönüşü, ahırının kapısına geldi mi bir böğürür. Bura nere? Muallimler bir karar çıkarıp buraya adımını attırmasalar yeri ya... Sen bu teşrifatsızlığı baban olacak katmerli gavattan mı tahsil eyledin? Bir selam ver bakalım şöyle efendi gibi...

Tahrirat Kâtibi Rıza Beyden çekinirler. Kaymakam olmadığı zaman, kaymakam vekilliği yapar da ondan. Yaptığı kaymakam vekilliğini toplasan altı yedi yılı bulur ha... Sözünü de sakınmaz bir herif.

Oğlan tersi yiyince,

– Selamünaleyküm, dedi.

– Ve aleykümselam... Di buyur bakalım, ne olmuş, şimdi anlat!

– Aman Rıza Bey emice, havadis var. Hem de ne havadis... Elli yıl konuşulacak da, sonra da unutulmasın diye tarihlere geçecek.

– Koçum, sen Aklı Evvel Hocanın oğlu değil misin? Var git, tez babana söyle, gayrı anandan hiçbir şüphesi kalmasın içinde. Sen babanın has oğlu olduğunu aha şimdi ispat ettin. Cinsini sevdiğimin, nasıl da cinsine çekmiş. Oğlum, sizin soyunuz uydurmada birinci. Sizde havadis çoook.

– Uydurmaysa şurdan sağ çıkmayayım Rıza Bey emice.

– Havadis olsa olsa, alçaklıkta namı diyar-ı Rum’a varan senin pederinle bir de Zübükzade denen başımızın belasından olur. Onlar da olmasa, ölü toprağı serpilmiş bu kasabada kimsenin sesi soluğu çıkmayacak da, memleket haritasından silinip gideceğiz.

– Havadisi piç ettiniz ya sonunda...

– Heyri*, havadis, havadis dersin, sakın bu senin havadis dediğin, Zübükzade İbraam Beye Ankara’dan gelecek hükümet habercisi olmasın... Yoksa o mu? Ocağın batsın heyri, onu sağır sultan bile duydu. Zübükzade günlerdir tellal çıkarttı. Nerdeyse vilayete koşup, belediyenin hoparlöründen ilan ettirecek.

– Hakikat gelecek miymiş?

– Hükümet habercisi ne demek heyri, Allah bilir Maliye Vekili gelecek. Hükümetten, bir aydır Zübükzade’ye mektup yazarlarmış. Mektupta, “Aman İbraam Bey,” derlermiş; “biz bu işleri karman çorman edip yüzümüze gözümüze bulaştırdık. İşler çorbaya döndü. İçinden çıkamaz olduk. Yedi düvele ve cümle ecnebiye milletine rezil olacağız. Aman Zübükzade, gayrı medet senden. Evvelallah, sonra sana güveniyoruz. Bizi garip koma! Seninle meşverete gayetle ihtiyacımız var. İlk tirene atla, acele Ankara’ya gel. Yetiş Zübükzade İbraam Bey.”

– Evet, benim de duyduğum aynen böyle. Hükümet Zübükzade’ye yazmış, yazmış, bir cevap alamayınca, sonunda İbraam Beye elçi gönderesiymiş...

– Koca bir memleketin biricik akıldanesi şu bizim Zübük...

– Hele bak şu bizim Zübükzade’mize... Koca bir hükümetin mektuplarına neden iki satır cevap vermezmiş? Ulan, hükümeti kızdırıp bizi baba ocağından sürgün ettirecek, gördün mü rezili sen...

– Ne? Kim sürgün edecek? Hükümetin haddine mi kalmış Zübükzade’ye karşı gele...

– Anladık, iyi. Yalnız, ne de olsa başımızda hükümet diye bulunmuşlar bikez... İnsan iki satır cevap da mı veremez hükümet mektubuna?

– Vermez ya, vermez. Sen bu bizim Zübük’ümüzü az mı belledin heyri... Vaktinde hükümete bütün bu olacakları bir bir yazıp anlatmış. Hükümete aynen, “Etmen, eylemen arkadaşlar,” demiş, “bu sizin gidişiniz gidiş değil,” demiş, “bunun sonu boka varacak,” demiş. “Siz gelin beni dinleyin, bu kafayı değiştirin,” demiş. Demiş, herbişeyi demiş ya, gelgelelim hükümette anlayacak zihin olmadığından, dinletememiş. Bunun üzerine bizim Zübük’ümüz hükümete küsmüş. Hükümete, “Bundan kelli ne derdiniz varsa görün, benimle de selamı sabahı kesin,” demiş. Gel zaman git zaman hükümet işi sarpa sardırınca Zübükzade’ye amana düşmüş, “Sen bize hiçbir vakit küs olamazsın. Bu bir memleket vazifesidir. Bize acımasan da memlekete acı. Madem sen buraya gelmem dedin, öyleyse biz oraya geliriz,” diye haber iletmiş. İşte bizim Zübükzade’mize gelen misafir, böyle bir misafirdir; hükümet elçisi.

– Alay edin, alay edin bakalım... Hükümetin mektubu, Zübükzade’nin elinde. Mektubu gören, okuyan var, sen ne diyorsun heyri?

– Yaa... Acep Zübükzade’ye gelecek olan vekil miymiş?

– Tövbe de! Vekil gelirse, benim bildiğim Zübükzade katiyen kabul etmez, kapısından kovar. İlle başvekili ister.

– Heyri, göz göre göre, evime hükümet erkânı geldi diyerekten bütün kasabayı kandıracak, he mi? Sonra da hükümete akıl verdim diye gert gert gerinecek. Ulan, senin verdiğin akılla küçük su dökmeye giden, kademhanenin çukuruna düşer be...

– Heyri, Zübükzade İbraam’daki kele sürülecek bir akıl!.. Şu yalanlara inanacak bir avanak çıkar mı? Kasaba kuruldu kurulalı, toprağımıza bir vekil ayağı değmiş midir acep?

– Değmiştir. Hilaf söylemek olmaz. Siz genç olduğunuzdan bilmezsiniz. Rıza Bey iyisini bilir. Cumhuriyetin ilanında bir vekil gelmiştir. Şarka biyere gidermiş. Başka yol olmadığından, ne yapsın fukara, otomobille buradan geçti mecburi.

– Gördün mü işte, onun da ayağı değmemiş toprağımıza, otomobilinin tekeri değmiş.

– Hayır, ayağı da değmiştir. O zamanın yolları şimdikinden besbeter. Şimdi kalaycı Kör Nuri’nin dükkânının olduğu yer var ya... İşte orasını su basmış. Ortalık çamur batak. Bir otomobil çamura batmış, içindekiler çağrışıp duruyor. Delikanlılık vaktimiz. Paçaları sıvayıp daldık batağa, vardık bunların yanına. Efendiyi otomobilin içinden çekip çıkardık. Sırtımıza alıp çamurdan öte geçirdik. Bunu kahveye soktuk. “Efendi, nerden geliş, nereye gidiş, kimsin, nesin, necisin?” diye sorup dururken, bir de öğrendik ki, herif vekil değil miymiş. Bakarsan, senin benim gibi bir adam. Neden demişler, “Sen püskülsüz fese bakma, kepenek altında er yatıyor...” diye... Bakarsan herife vekil mekil demezsin canım, basbayağı bir adam. İşte bizim toprağımıza bir o vakit vekil ayağı değmiştir. Ve ondan sonra da Allaha çok şükür toprağımızı vekil vükelâ ayağı çiğnememiştir. Neden dersen; çünkü, şimdi kalaycı Kör Nuri’nin dükkânının olduğu yerdeki batak kurutuldu, yol onarıldı. Gelen otomobiller çamura saplanmadığından vızır vızır gider gelirler, burda eğlenmeden geçip giderler.

– Unuttunuz işte. Geçen seçimlerden önce bir vekil geldiydi de, bir de nutuk çektiydi ya...

– Hâşâ... O vekil değil, mebustu.

İşte böyle Bey, bu Zübükzade’nin ne alçak olduğunu biz daha o zamandan sezinledik. Bundaki yalan kimde var? Belle ki herifteki İngiliz aklı. Evime hükümet gelecek diye de yalan söylenir mi? Bu Zübükzade söyler. Bu yalanlar hiç mi işine yaramaz? Yarar. Hem de nasıl... Herif, hükümetin gölgesine girdi mi, bu küçük yerde bir hükümet de o olur çıkar. Vekil gölgesine sığınınca, yanında vekil kaç para eder.

heyri: Bu konuşmaların geçtiği yerlerde çok sık kullanılan bir ünlemdir. “Hieri”, “hiğeri” gibi söylenir. “Hey arkadaş”, “birader”, “yahu” gibi bir ünlemdir. “Herif” yada “hey herif”, “hey oğul”dan bozma olduğu sanılır. Çünkü o dolaylarda bu ünlemler de konuşma arasında çok sık geçer.

YA MEBUS OLURSA...

Ebe Hayriye Hanım şöyle anlatıyordu:

Ah evladım, ondan yaka silkmeyen mi var... Sen yeni geldin, dedikodu yapmış olmayayım. Ama bigün seni de kandırır diye anlatmam lazım.

Ben de artık buralı oldum sayılır oğlum. Sekiz senedir buradayız. İnsanın nerde karnı doyarsa, orası vatanıymış. Bizimkiyle Istanbul’da evlenmiştik. Hastalandı. Burda bağı bahçesi varmış, babadan kalma evi varmış. Hep söyler dururdu. Hastalanınca, hem hava tebdili olur, hem de geçimimize bir medar olur diye kalktık, geldik buraya... Gelişimizden üç ay sonra da ölmedi mi... Demek, doğup büyüdüğü yerin toprağı çekmiş. Rahmetliyi toprağa verdikten sonra, bir daha buradan ayrılmadık işte. Demek, içecek suyumuz, yiyecek ekmeğimiz buradan kesilmemiş. Kısmet işte... Kocamdan biraz bağ bahçe, bir de işte bu ev kaldı. Kızım da öğretmen çıktı. O da burada ilkokul öğretmeni.

Fakir fukara yeridir ama, bakmayın böyle olduğuna. İnsanları çok iyidir. Yalnız şu Zübükzade olmasa... Ah o Zübükzade, ah o Zübükzade...

Bir tarihte bu adama her nasılsa üçyüz lira borç vermiştim. Daha o zaman evlenmemiş. Anasıyla da aramızdan su sızmıyor. Gece gündüz beraberiz. Derken bir de duyduk ki evlenmiyor mu... Düğün hazırlıklarına başlamışlar. Anasına, “Oğlun evlenmesini biliyor. Düğün dernek yapacağına kızımın üçyüz lirasını versin önce. Benim kızım, o parayı öğretmenlik maaşından bir bir biriktirdi,” dedim. Biz dediğimizle kaldık. Parayı vermediler. Zübükzade de evlendi. Ne yapalım, Allah mesut etsin... Lakin bizim para ne olacak? Ben buna haber yolladım: “Kızımın parasını verecekse versin, yoksa onu bütün memlekete rezil ederim.”

Benimkisi de akıl işte. Herif öyle rezilliklerden utanacak gibi değil. Hatta rezil edebilsek, “Aman ne iyi, propagandamı yaptılar. Bir de üste ne versek de haklarını ödesek!..” diyecek... O takımdan bir rezilin rezili... Ben haberi gönderir göndermez hemen o gün anasıyla kız kardeşi bize geldi. Belli ki kendisi göndermiş. Bizi düğüne çağırmadıklarını hiç yüzlemedim. Suratımı iyice astım. Yarım ağızla şöyle,

– Hoşgeldiniz... Nasıl oldu da böyle bizi hatırladınız... Soğuk sular mı dökelim, sıcak sular mı? diye bir güzel alay ettim.

Ben daha para lafını açmadan anası,

– Aman hiç sorma Hayriyanım, dedi; başımıza gelenleri bir bilsen... Hükümet bizim evde konuklayacak. Duymadın mı yoksa? Ayol günlerdir bizim evde dur durak yok.

Kızım bana bir göz etti.

– Ne hükümetiymiş bu?

Bir anası söylüyor, bir kızı:

– Basbayağı, bildiğimiz hükümet işte... Hükümetin hepsi, bizim oğlanın can beraber arkadaşı.

– Mektup geldi Hayriyanım teyze... Hükümetin mektubu. Ağabeyim mektubu okuttu bana. Vallahi gözlerimle gördüm.

– Kız, söylesene ne yazıyordu hükümetin mektubunda?

– Mektupta ne yazar işte, selam kelam diyor, “Sıhhat ve afiyette olmanızı beş vakitte niyaz ederim,” diyor. “Biz bu işlerden son derece darda kaldık. Yakında sana danışmaya geleceğiz,” diyor.

– Başka bişey daha diyordu ya kız?

– Başka, “Okuyan efendiye ve mektubu dinleyenlere mahsus selam,” diyor.

Ana kız bir başladılar, ben ağzımı açıp para lafı edemedim.

Anası,

– Hayriyanım, dedi; bu gelin bizim oğlanın istikbalini körletti. Benim İbraam öyle diyor. Hükümetteki arkadaşları, “Seni ille mebus çıkaracağız. Sen bu memlekete çok lazımsın. Vücudundan istifade edeceğiz,” diye benim İbraam’ı zorluyorlarmış. İbraamcık, bu karı yüzünden bitürlü mebusluğu kabul edemiyor. Karı benden besbeter cahil, üstelik kubat... Hiç mebus karısı olacak bir hali yok. “Ben bu karıyı Ankara’ya nasıl götürürüm,” diyor İbraam. Sonunda bu karıyı boşayacak. Biri ikisi yok Hayriyanım, boşayacak. Deve boynundaki çan bile “Dengi dengineee, dengi dengineee!” dermiş. Bu bizim gelin soyhası, mebus dengi mi?

– Bütün kasaba eşrafı, ileri gelenleri her sabah ağabeyime selam verir, hepsi sayar, hatırını sorar. Öyle ya, mebus olacak bir adam. Sabahları kapımızın önünden geçip geçip dururlar. Ama ağabeyim yüz vermiyor yoksa...

– Hiçbirine değil de, şu Çiftverenoğlu Hamza’nın selamını almaz mı, cinim başıma toplanır.

– Söyledi ya anne, ağabeyim ne dedi?

– “Öyle ya,” dedi. “Bırak dürzüyü ana, selamını almayacağım ya, selam Allahındır. Ondan kabul ediyorum,” dedi. İyi. O neyse. Ya Rıza Beye ne demeye selam verir?

– Anne, sana kaçtır söyler ağabeyim. “Bırak selam verilecek herif değil a, burda kaymakam kâtibi bulunmuş biyol. Selamını almamak olmaz,” demez mi?

Biz artık üçyüz lira alacağımızı unuttuk. Ağzımızı açıp da, ne oldu bizim üçyüz lira diyemiyoruz. Evet, inanmaya inanmıyoruz ama, ya doğruysa... İnsanın içine bir kurt düşüyor. Kaymakamından, belediye reisinden, hâkimine kadar, her sabah kapısının önünde geçit yaparlarmış. Olacak iş değil. Ama olmaz deme, olmaz olmaz demişler. Bizim memlekette olmayacak iş mi var? Sahiden hükümette bir tanıdığı var da, bunu mebus yapacaklarını da duymuşlarsa, inanırım, bu Zübükzade denen adamın önünde, selam vermek değil, takla atarlar. Şimdi üçyüz lirayı istesek, olmayacak... Olur da, dedikleri doğru çıkar, mebus olursa, bize buralarını dar eder. Biz, ana kız iki garip kadın...

Belki de karısını boşayacağı da doğrudur. Alt yanı görgüsüz, cahil kadın.

Kadın dediğin, erkeğin elinin kiri... Boşayıp elini yıkadı mı, bitti. Okumuş yazmış bir kadın alır, öyle ya... Bu adam bikere siyasete gözünü dikmiş. Böylesinden korkulur. Bunun yapmayacağı kötülük yoktur.

Uzatmayalım oğlum, biz alacağımızı isteyemedik, elimizi ağzımıza kapatıp sustuk.

Aradan iki üç gün geçti. Bir akşamüstü Zübükzade bizim sokaktan gidiyor. Halbuysa yolu burası değil. Selam verdi,

– Nasılsın Hayriyanım Teyze? dedi.

Ayaküstü biraz konuştuk. Çok sıkıntıdaymış. Biriki güne kadar nerdeyse hükümet kendisine adam gönderecekmiş. Hükümet ağırlamak kolay mı? Şimdiden dünyanın mesarifini yapmış...

– Kendim için bişey değil. Kendimi düşündüğüm yok, velakin kazamızın şerefini düşünüyorum. Hükümet bizi bir adam saymış, değil mi ya... Ona göre ağırlamak ister. Bu iş esas, belediyenin, kaymakamın, partinin vazifesi... Hangisinde hayır var ki... Ama bu, resmi bir ziyaret değil, hususi şahsıma geliyorlar. Eh, bugüne bugün...

Cebinden çıkarıp mektubu da gösterdi. Benim kız mektuba baktı. Sahiden resmi bir mektup değil miymiş? Üstünde resmi başlık var.

– Aman İbraam Bey, bu iş hepimize düşer. Benim kızın dişinden tırnağından artırıp biriktirdiği biraz daha parası var. Bir yana beşyüz liracık koymuşuz nasılsa... Elin açılınca verirsin. Ne olacak. Hükümete karşı seni mahcup etmek bize de ayıp.

– Aman teyze, istemem... Ben size yardım edecekken, nasıl olur!.. Sen bırak allasen, ben bir çaresine bakarım. Şu bizim adamlarımızda akıl mı var? Ben mebus olsam, kimin için olacağım? Kendim için mi, bura insanı için mi? Hiç bunu düşünen yok...

Parayı almaz. Biz yalvarırız, aman al diye... Nerden bilirsin içyüzünü? Anası gelir der, “Kasabanın ileri gelenleri her sabah oğluma selam verir.” Kız kardeşi gelir der, “Ağabeyim karısını boşayacak.” Kendisi, “Hükümet misafirim olacak,” der. Mektubu da cebinde, gösterir. İnanmamak mümkün mü? İnanılacak gibi de değil ama, insan ya olursa diye inanıyor işte...

– Aman al! diye yalvarırım. Parayı almaz. Bunu zorla kapıdan soktum içeri.

– İbraam Bey, al şu parayı!..

– Töbe, almam...

– Canım, kasabanın şerefini düşün. Al, diyorum.

– Aman Hayriyanım Teyze, sen bir dul karısın. Ayıp olur canım, biz sana verecekken, olur mu hiç... Bir duyan olursa, kepazelik...

– Ayol kim duyacakmış. Aramızda bir sır. Kör olayım kimseciklere söylemem.

– Olmaz. Bankadan çekerim. Şükür Allaha bankada paramız var.

Bitürlü almaz. Nerdeyse saç saça, baş başa dövüşeceğiz.

– Al diyorum oğlum. Biz senin yabancın mıyız?

Neyse efendim, o itiş kakış arasında, beş tane yüzlüğü ben bunun ceket cebinden içeri attım. Bundan önceki üçyüz lirayı verirken de böyle olmuştu. Parayı zorla palto cebine tıkmıştım.

Biz buna böylece beşyüz daha kaptırdık mı!.. Düşün oğlum, o zamanın beşyüz lirası, şimdinin beşbini eder. O üçyüzle, o beşyüzle bitse ne âlâ... Biz iki garip kadın, bu alçak herife daha ne paralar kaptırdık. Üstelik, karıyı da boşamadı mı! Vay başıma gelenler, vay başıma...

Ah, aradan kaç yıl geçti... Ne o üçyüzü alabildik, ne beşyüzü... Daha da kaç yüzler kaptırdık... Zübükzade mi, ondan yaka silkmeyen mi var?

ÜÇ KOÇ YİĞİT ÇIKTI YOLA!

Tüccardan Emin Efendi şöyle anlatıyordu:

Alucanlı Sabri Ağa pazara gelmiş. Kalaycı Kör Nuri’nin dükkânında şurdan burdan konuşurken,

– Nuri Efendi, sen adamın hasısın. Çünkü ağzın çok laf yapmaz. Bundan ötürü sana bir akıl danışacağım, demiş.

Kalaycı Nuri’nin hakikat, ağzı kalabalık değildir. Velakin o gün hiç de konuşmuyor. Ağzını bıçak açmıyor.

– Bir emrin mi vardı Sabr’ağa, buyur! demiş.

Alucanlı Sabri Ağanın derdi büyük. Komşu köy Sevcenlilerle yayla meselesinden oldum olasıya araları açık. İki köy yaylayı bitürlü bölüşemiyorlar. Biri der benim, öbürü der benim... Buyüzden aradabir vukuat da çıkıyor. İki köyden de dama düşen delikanlılar var. Mahkeme dersen sürgit... Alucan muhtarı Sabri Ağa düşünüyor, taşınıyor, bu işi yoluna koysa koysa, Zübükzade İbraam Bey koyar, diyor. Efendim, bu Zübükzade kendiliğinden adını çıkarmış. Herif her müşkülü hallediyor, her haceti görüyor. Zora düşen, kapısına varıyor; “Aman Zübükzade İbraam Bey, ne olursa senden olur...”

Öyle ya canım, bu herif nerden geçinir? Bir geliri yok, gideri dersen çook... Bağı bahçesi mi var, çifti çubuğu mu var, malı mülkü mü var, bir memurluğu, maaşı mı var? Hiçbişeyi yok. Bu bir zibidi Zübükzade...

Alucan muhtarı Sabri Ağa, Zübükzade İbraam’ın namını duymuş, adamının sırtına iki tulum peynirle, bir desti pekmez, bir bakraç da yağ yükleyip, Zübükzade’nin hacet kapısına varmış. Aman İbraam Bey, demiş, vaziyet böyleyken böyle...

– Herkes bilir ki, bu yayla bizimdir, ecdattan kalma... Adı bile Alucan Yaylası... Hâli keyfiyet böyleyken, Sevcenliler yaylamıza sahip çıkarlar. Ne olursa senden olur, aman ocağına düştük... Bunun sonu kötüye varacak, iki köyün delikanlıları harp açıp kırılacak. Aman İbraam Bey...

Zübükzade almış sözü:

– Bu zaman, namussuz zamanı... Kimse doğruluk üzere iş görmüyor. Doğru adamı hiçbir işin başına geçirmiyorlar. Gazetelerde okumuşsundur belki; şu işe, şu işe müsabaka imtihanıyla memur alınacak deniyor. Bu imtihan dedikleri ne? Namussuzluk imtihanı... Namusu düşük olan seçilip imtihanı kazanıyor. Alçaklıkta üstün olan terfi edip en baş yere geçiyor. Belli, sizin köy haklı. Yayla sizin... Velakin, hak nerde? Bu işin ucunda para dönerse olur. Vergini verme, rüşvetini ver; bu zaman böyle bir zaman... Ben size acıdım. Ankara’da tanıdığım çok. Velakin bu sizin iş, mektupla, telefonla olmaz. Ben kalkıp sevabıma Ankara’ya gitsem gerek. Sağa sola para yedireceğiz. Başka türlü olmaz Sabr’ağa.

Alucanlı Sabri Ağa,

– Acep bu iş bize kaça patlar? deyince Zübükzade çok kötü kızıyor:

– Ne demek? Orası bana ait. Karışmayın siz. Bu kadarlık hemşerilik yapmayacak mıyız? Hükümette bunca arkadaşımız var, yapışır yakalarına, sizin yaylanın taposunu alır gelirim.

Sabri Ağa, keseye davranıyor.

Zübükzade,

– Şart olsun, selamı sabahı keseriz... diye parayı almıyor.

– Aman İbraam Bey, nasıl olur canım. Buyurduğun gibi bir namussuz zamana kaldık. Rüşvet dönmeyince iş gören yok...

– O da bizden... Şanımıza yakışmaz sizin gibi gariplerden mesarif almak.

– Canım, ta Ankaralara... Orda kalınır edilir. Yol parası ne...

– Olmaz dedim, vallaha işinizi yapmam...

Nerdeyse birbirlerine girecekler. Para ortada. O iter öte, öbürü iter beri... Sahipsiz para, ikibin lira, laf değil. Paranın böyle kepaze olduğu görülmüş mü? Sonunda Alucan muhtarı, ikibin lirayı yavaştan, Zübükzade’ye göstermeden, peyke minderinin altına sürüyor.

– Allah senden razı olsun... diye dualar ederek gidiyor.

Aradan bir zaman geçer. Alucanlı Sabri Ağa yayla işi ne oldu, diye gider sorar. Zübükzade, salt bu iş için Ankara’ya gitmişmiş. Aç köpek çok. Açılan her aç ağıza para tıkmış... Üçbin mi yedirmiş, beşbin mi, hesabı belli değil.

– Benden yana helal hoş olsun. Maksadım, hemşerilere bir hizmet. Fakat bunlar yemeyle doymaz. Kalkıp gene bir gitmeli. N’oldu bizim yayla işi diye sormalı... Bunlar hep mideci... Gene kesenin ağzını açmalı...

Alucanlı Sabri Ağa pangınotları çıkarıyor.

– İyiliğiniz iyilik... Tuttuğun altın olsun. Velakin hiç değilse mesarifi olsun ödemek bize farz. Borcumuz?

– O nasıl söz? Bir duyan olur da aman, Zübükzade hemşerilerine, “Parayla mı iş görür, vay kıyamet kopacak, işte alamet!..” der.

Alucanlı Sabri Ağa peyke minderinin altına bu sefer üçbin daha koyuyor.

Aradan aylar geçer, gene bir haber çıkmaz. Sabri Ağa, arkasındaki adamının sırtında “hedaya” gider Zübükzade’ye.

Zübük başlar:

– Aman Sabr’ağa yanlışlıkla olsun iş başında namuslu tek kişi bırakmamışlar, ne dersin... Günden güne ahlak bozuluyor. Geçende sizin yayla işi için ağır bir mektup yazdım ki, itin önüne bir satırını atsan da koklasa, it itken kudurur. Hemi de kime yazdım, bildin mi? Müsteşarın ta kendisine... “Pek muhterem godoş” diye başladım mektuba. Benim gayetle yakınımdır. İçtiğimiz su ayrı gitmez. Samimiyetimiz çoktur. Yahu ne dersin, cevap bile vermedi. Sizin iş için kalkıp gene yola düşmek var. Ne yapalım, bikez üstümüze aldık. Hemşerilik kolay değil arkadaş. Sevabımıza yapacağız bu işi...

Alucanlı Sabri Ağa işte böylece git gel, git gel, bu Zübükzade denen namussuza onikibin lira kaptırıyor. Paranın beşbinini, yaylayı köye orta malı yapacağız diye köylüden toplamamış mı? Köylü de ya paramızı, ya tapoyu, dermiş... Çünkü başları belaya girecek; Sevcenliler yaylayı bırakmıyorlar.

Alucan muhtarı işte böylece anlatırken, Kalaycı Kör Nuri de saçını başını yolar, dövünür dururmuş. Sonunda Sabri Ağa sözünü bitirince, Kalaycı Kör Nuri’ye sormuş:

– Şimdi sana danışmaya geldim, bu herif bizi dolandırdı. Gidip parayı isteyeceğim. Verirse verir, vermezse vuracağım bu namussuzu. Söyle, ne dersin bu işe?..

O sırada Terzi Cemal de içeri giriyor. Cemal’in yüzü morarmış, ağzı köpürmüş, gözü dönmüş:

– Aman Cemal Efendi, ne hal oldu sana?

Terzi Cemal anlatıyor:

– Arkadaş, senden bir akıl almaya geldim. Ben bu Zübükzade denen alçağı bugün temizleyeceğim. Beni de ya idam ederler, ya müebbet hapse mahkûm ederler. Bunları hep biliyorum. Yalnız bilmediğim şu var. Geride çoluk çocuk kalacak. Ben bu Zübükzade’nin vücudunu ortadan kaldırmakla memleketi bir mazarrattan kurtarıyorum. Acep, bu milli vazifeyi yaptım diye, “hidemat-ı vataniyye”den aileme maaş bağlarlar mı, yoksa hakkımı yerler mi? İşte buna bir cevap ver Nuri Efendi kardeşim. Bu bir. İkincisi de, bu zibidi Zübük’ü boğsam mı gerek, bıçaklasam mı gerek? Çünkü, arkadaş, onun leşini sermek için harcanan kurşuna yazık... Bana şimdik bir akıl ver arkadaş...

Kalaycı Kör Nuri’de akıl verecek kafa mı kalmış... Dizini yumruklar, başını iki yana sallar dururmuş. Bir hal mi oldu, nedir bu dövünme, derken Terzi Cemal anlatmış. Oğlan kardeşi buranın ortaokulunu bitirince, ille de lise mektebinde de okuyacağım diye tutturmuş... Fakir terzi, vilayete göndertip de kardeşini lisede nasıl okuta? Herif geçiminden âcizlik getirmiş. Garip terzinin başında yedi nüfus... Birisi buna yol göstermiş.

– Hükümetin bedava yatılı mektepleri var. Göndert oraya okusun.

– Yol yordam bilmeyiz ağam. Bu iş iltimas ister, arka ister...

– Yahu Zübükzade İbraam Beyden iyi iltimas mı olurmuş... Hükümet onun bir dediğini iki etmez. Yeter ki istesin yoksa... Dilerse eğer, şimdi oğlanı, lise mektebine değil, üniversiteye göndertir de hoca çıkartır. Zübükzade gibi var mı heyri?

Hangi taşı kaldırsan altından Zübükzade çıkıyor. Herifin herbiyerde eli var, hükümetle mektuplaşıyor, vekillerle sabah akşam telefonlaşıyor; daha da var mı ötesi?

Terzi Cemal bir koşu Zübükzade İbraam Beyin evine gidiyor:

– Aman İbraam Ağabey, halü keyfiyet böyle, gayrı olan senden olur...

Zübükzade de,

– Sen, diyor, hiç kasavetlenme. Vekil sıkı ahbabım ki aramızdan su sızmaz. Senli benli konuşuruz. Hatta beni her nerde görse, “Vay len Zübük, nerden çıktın böyle?” diyerekten boynuma sarılır da öpüşürüz. Böyle ki samimiyetimiz var. Senin kardeşin benim kardeşim demek. Yazarım vekile... Bu işimi yapmazsan suratına bakmam, derim. Sen bana bırak o işi...

Terzi Cemal, sözü sağlam aldı ya, Zübükzade İbraam’a kumaşı da kendinden, üç kat elbise dikmiş. İbraam parayı veriyor.

Terzi Cemal,

– Aman ne demek, senden de mi para alacağız İbraam Bey? O para benim ciğerime yapışır. Biz senin iyiliğinin hep mi altında kalacağız... diyerek parayı almıyor.

Zübükzade kızıyor:

– Vay, biz her iyiliğimizi parayla mı satıyoruz? Ulan düzenbazlar, benim bu memlekete iyiliklerimi ödemeye kalksanız, kıçınızda don bile kalmaz. Al şu paranı! Bir daha da böyle şey duymayayım...

Terzi Cemal, Zübükzade’den aldığı parayı gene onun, yeni diktiği elbisesinin cebine gizlice koyuyor. Üç elbise böyle gidiyor... Ama Ankara’dan haber yok.

Terzi Cemal,

– Aman İbraam Bey, mektep vakti geçecek, diye yalvarıyor.

– Ne, daha oğlanın mektep işi için Ankara’dan bir cevap gelmedi mi size? Dur öyleyse, şu vekil olacağa bir iyi döşeneyim...

Eline kâğıdı kalemi alıyor, başlıyor yazmaya, yazdığını da yüksek sesle okumaya: “Pek sevgili kardeşim Cibilliyetsiz Osman...”

– Kime bu mektup, affedersin İbraam Bey...

– Kime olacak, müsteşarın ta kendine... Samimiyiz demedim mi len?

Sonra ne düşünüyorsa düşünüyor,

– Mektupla olmayacak, ben kalkıp gideyim Ankara’ya da senin işini yaptırayım, diyor.

Terzi Cemal, Ankara’ya yolcu etmeden Zübükzade’ye bir de palto dikiyor ki, halis mebus paltosu, tam Ankaralık.

Terzi Cemal, bunları anlattıktan sonra, cebinden terzi makasını çıkarmış, söyleniyor:

– Ulan ben bu herifi, şu makasımla kaputbezi gibi doğramaz mıyım? Sen bir akıl ver Kör Nuri oğlum. Üç kat elbise gitti, palto gitti... Herif bizi göz göre göre dolandırdı heyri... Bugün yarın, bugün yarın derken, mektep zamanı da geçti. Ulan biz bu elbiselerin, paltonun parasiyle oğlanı mebus çocuklarının mektebinde okutamaz mıydık? Söyle Nuri, söyle Kör Nuri, ben bu Zübükzade’nin nüfus cüzdanını sahipsiz bıraksam, yeri mi?

Kalaycı Kör Nuri’nin konuşacak dermanı mı var? Dişi ağrır gibi, başını sağa sola döndürür durur. Sonunda açar ağzını:

– Aman hemşeriler, biz hep dolandırılmamış mıyız? Yahu, bizde hiç mi akıl kalmamış? Cenabı Allah bizim ferasetimizi hep mi başımızdan aldı. Biz bu zibidi Zübük’ün ne namussuz, ne vicdansız olduğunu bilmez miyiz de bu düzenbaza gene para kaptırırız? Vah yandım ben, vah...

Meğersem, zavallı Kör Nuri de zibidi Zübük’e parasını kaptırmamış mı? Kalaycı Kör Nuri’nin dükkânını görmüşsünüzdür. Üstü açık dört duvar. Kapısı bile yok da, fukara kapı deliğine çuval germiş. Hava karladı mı, Kör Nuri dükkânının bir köşesine sığınır, üstüne de tavan yerine çul çaput, teneke meneke, eline ne geçerse örter, kalaydı, bakraç yamasıydı, lehimdi, geçinir gider elin fakiri. Dükkânı yol üstüne geldiğinden, belediye, “İstimlak edeceğiz. Hemen dükkânını boşalt!” demiş. Kör Nuri’nin etekleri tutuşmuş. Kime gitsin? Koşmuş Zübükzade İbraam’a: “Aman İbraam Bey, sen bizim ağamızsın, sen fakir fukaranın babasısın, sen bu kasabanın...”

Zübükzade için neyin zorluğu var...

– Dur oğlum, ağlama... O iş kolay, demiş, belediye reisi olacak Çiftverenoğlu Hamza’yla aram açık. Ben bu senin işini tepeden inme yaptırırım. Ya valiye söylerim ya da... Olmazsa Ankara’ya gideriz senin hatırın için. Sen üzme canını heyri...

Kör Nuri, ölümlük kalımlık diye kuşağının arasında sakladığı, kat kat bükülü bütün elli lirayı çıkarıp uzatmış:

– Çok veren maldan, az veren candan ağam. Senin Ankara’ya yol paran bile değil a, bir kahve içersin işte. Bu dükkân gitti mi elimden, ben öldüm İbraam Bey...

Zübükzade bir kızmış, bir kızmış:

– Ulan Kör, şimdi öbür gözünü de kör ederim. Yıkıl huzurumdan!

Parayı Nuri’nin suratına çarpmış da söylemedik söz komamış:

– Biz bu memleketin bir Zübükzade’si olup da, yabanın garip köründen yolluk mu alacağız? Sen git işine, padişah fermanı olsa, dükkânını yıkamazlar.

Kalaycı Kör Nuri, elliliği geri almış ama, Zübükzade hanesinin kırksekiz parça bakır kap kacağını kalaylamış ki, elli değil, yüzelli liraya yapılmaz. Ayrıca da bakırdan bir hamamtası, bir ibrik leğen takımı, bir de kazan hediye etmiş. De ki, Kör Nuri’ye bu işler beşyüz liraya patlamış. İş görülse helal olsun. Bir de bu sabah öğrenmiş ki, belediye yarın dükkânını istimlak edecek, yıkmaya gelecekler.

Kalaycı Kör Nuri, öbür yanıkları da görünce, ocaktan demir çubuğu, tezgâhından da demir keskiyi kapıp,

– Yürüyün arkadaşlar! Gayrı iş başa düştü. Öksüz kısmı göbeğini kendi kesermiş. Bu mülevvesi temizlemeyince bu memlekete rahat yüzü yok. Bu, askerlikten bile ileri bir vatan vazifesidir. Yürüyün, şu iblisin işini bitirelim de millet rahata ersin!.. Haydin hemşeriler!.. diye bir nağra vurup atlıyor öne.

Öbürleri daha durur mu? Hepsinin canı yanmış, ciğerleri köz köz olmuş. İçlerinin yanığı dışlarında tüterek, birinin elinde saldırma, öbürünün elinde terzi makası, ötekinin elinde demir keski, bunlar, efendime söyleyeyim, küfrün bini bir para, sövüp sayarak yürüyorlar. Bunları bu heyette gören ardlarına takılıyor.

O zamanın Belediye Reisi Çiftverenoğlu Hamza da, Zübükzade’nin can düşmanı ya... Duymuş haberi, hemen seğirtmiş.

Alucan muhtarı Sabri Ağa, Terzi Cemal, bir de Kalaycı Kör Nuri, gözleri dönmüş bu üç yiğit, Zübükzade’nin kapısını yumrukla, tekmeyle dövüyorlar. Öyle ki, Zübük’ün kapısı değil, kale kapısı olsa, yıkıp girecekler. Derken kapı açılıyor, silahlı üç yiğit içeri dalıyor.

Millet kapı önüne üşüşmüş, olacağı bekliyor.

Çiftverenoğlu Hamza,

– Tamam, demiş, bunlar Zübük’ü doğram doğram doğrarlar ya, tulum mu çıkarırlar, kuşbaşı edip tuza mı basarlar, orası belli değil...

Üç yiğidin içerde kalması yarım saat kadar sürüyor. İçerde tıs yok. Ne bağıran var, ne çağıran...

Çiftverenoğlu Hamza,

– Gördün mü bak, dedi, herife bir eyvah diyecek zaman da vermedi gaddarlar. Demek birden ensesine binip, bıçağı çaldılar...

O böyle derken kapı açılıyor. Üç yiğit başları önlerinde.

– Allah senden razı olsun...

– Allah eksikliğini göstermesin ağam...

– Ömrün uzun olsun... diyerek, Zübükzade’ye dualar ederek, yürüyüp gidiyorlar.

Benim dükkâna gelip bunları anlattılar. Kapıdan çıkarlarken üç yiğidin ellerindeki silahlar da yokmuş. Bana, böyle böyle oldu diye anlatılınca,

– Nasıl, ben size demedim miydi heyri? dedim. Bu Zübük benim bildiğim Zübük’se, kendisini öldürmeye gelen üç yiğidin kıçlarından donlarını da gönül rızasıyle alır, sonra da: “Haydi koçlarım, gülegüle...” diye bunları kapıdan salar. Ben demedim mi size?

Hakikat de böyle olmuş. Bu üç koç yiğit, olanı biteni bir hafta kimseye anlatmadılar. Her ne kadar sorsak, sıkıştırsak da, üstünkörü şöyle diyorlar:

– İyinin kadri bilinmezmiş, şu bizim kazamızda bir insan mı var... Hasedinden çatlayacak hepsi. Bir Zübükzade’yi çekemiyorlar yahu... Neymiş sanki, evliya gibi bir adam. Fakire fukaraya iyilik ediyor, günahı da bu...

Bir hafta geçende, Kör Nuri olanı biteni anlattı. Üç koç yiğit elde silah kapıdan içeri girince, Zübükzade merdiven başında bunları görüyor. Daha onlar ağızlarını açmadan,

– Hoşgeldiniz ağalar, diyor, candarma kumandanı sizden az önce geldi. Şu odada beni bekliyor. Bir haceti var besbelli. İlkin onun işini görelim sizi de dinleriz.

Bu üç koç yiğidi, candarma kumandanının beklediği odanın bitişiğindeki odaya alıyor.

Kör Nuri diyor ki:

– Yahu bikez herif candarma kumandanı der demez, benim ayaklarımın bağı çözüldü. Yüzbaşı çıkar da bizi ellerimizde keski, koca makas, saldırma görürse, çizmesinin altına alır, eze eze yol keçesi eder. Alucan muhtarı Sabri Ağaya baktım, korkudan herifin çenesi atıyor. Dişleri de takma olduğundan, ağzının içinde zıngır zıngır bir ses... Terzi Cemal’i dersen, benzi kül gibi olup, kuru döşeme tahtasına çökmüş. Anladığım doğruysa, candarma kumandanının adını duyar duymaz altına kaçırdığından, ayakta duramamış. Biz odaya girdik, kapıyı kapadık, bekliyoruz. Yandaki odadan onların konuşmaları geliyor.

Zübükzade İbraam Bey dik dik konuşuyor, yüzbaşı alttan alıyor.

– Peki yüzbaşım, sen o hususu hiç merak etme... Ben seni dediğin yere tayin ettireceğim. Yazarım arkadaşlara. Daha olmadı, kalkar kendim giderim Ankara’ya... Gözümün içine bakıyorlar ki, bir iş desem de yapsınlar diye... Hepsi hatırımı sayar... Eh, partiye emeğimiz çok geçti. Ben senin dediğini yaparım. Seni tayin ettireceğim. Yalnız benim de senden bir isteğim var...

– Ne demek İbraam Bey, buyur, emret allaşkına... Can baş üstüne...

– Bak yüzbaşı! Bu bizim insanımıza hiçbir sert muamele yok. İstemem. Ben buradayken, kanunsuz hiçbişey istemem. Anladın mı? Bunu gedikline de böylece söyle. Buranın insanı gariptir. Ezdirmem. İşte bu kadar!.. Sen o kendi işin için hiç sıkılma. Onu oldu bil. Hatta burdan gidince başın sıkışırsa, olur a insan hali, başına bir dert gelirse, hemen bana bildir. Bir haksızlığa uğrarsan, terfiin merfiin gecikirse... Yaz. Yaptırmak boynuma borç...

– Sağol İbraam Bey...

– Hadi şimdi gülegüle... Hemşeriler gelmiş, hacetleri var.

Yüzbaşı dua ede ede gitmiş. İçerdekiler, bu konuşmayı böylece duyunca,

– Aman, demişler, biz ne ettik yahu... İbraam Beyimiz candarma kumandanına böyle derse, bize ne demez... Tuuu...

Alucanlı Sabri Ağa, saldırmasını kuşağının arasına sokmuş hemen. Kör Ali, upuzun demir keskiyi sokacak biyer bulamayınca, kapının arkasına gizlemiş. Terzi Cemal şaşkınlıktan koca terzi makası elinde, kalakalmış.

– Hoşgeldiniz ağalar! diye Zübükzade içeri girmiş, bir de elinde koca makası görünce,

– Ulan Terzi Cemal, o elindeki ne? diye sormuş.

Terzi Cemal,

– Elbisen ney eskimiştir İbraam Bey, ölçünü almaya geldim, demiş.

Bak sen şu şaşkınlığa, makasla ölçü alacak heyri...

Zübük,

– Ben elbise istemem, bütün kazancımızı sana mı yatıracağız? Lakin anam kadına bir manto ister. Ona dik iyi bir manto... demiş.

Sonra Alucanlı’ya dönmüş:

– Senin iş oluyor Sabr’ağa... Köylüye müjdeyi ver. Yaylayı köyün malı bilsinler.

Sabri Ağa, yavaşçacık, kimseye göstermeden, peyke minderinin altına beşyüz lirayı sürmüşmüş. Kör Nuri’yi dersen, o,

– Benim hiçbir derdim yok İbraam Beyim, diyor, hemşeriler ziyaretine gelirken gördüm, bir hal hatır sorayım diye ben de onlara katıldım. Nasılsın, iyisin ya... Oh, oh, Allah daha iyi etsin. Sen iyiysen, biz daha iyiyiz...

Bunlar kıçlarına bakarak evden çıkıyorlar. Biz bu işin nasıl olup bittiğini gene öğrenemeyecektik ya, bir tesadüf... Süvari candarma askerinin biri, Kör Nuri’nin dükkânına gelmiş, mahmuz demiri bozulmuş, onu onarttırmış. Laf arasında, candarma kumandanının izinli olduğunu söyleyince, Kör Nuri aymış.

– Aman izinli mi? Deme... İzine yeni mi gitti?

– Ne yenisi, bugün yirmialtı gün oldu. Bir ay izinli. Nerdeyse dönecek...

– Yahu, geçen hafta Zübükzade İbraam Beyin evindeydi...

– Sen ya esrar içmişsin, ya rüya görmüşsün...

Gördün mü sen Zübük’ün hünerini. İçerki odada, kendi kendine mahsustan bağıra bağıra konuşurmuş Bey. Sözde candarma kumandanıyla konuşuyor. Sonra sesini değiştirir, candarma kumandanı olur, kendi kendiyle konuşurmuş. Canını almaya gelen bizim üç koç yiğidi işte böyle kandırmış. Herifler hak istemeye gitmişler. Bir de üste vermemişler mi? Terzi Cemal, Zübük’ün anasına bir manto dikmiş, Alucan muhtarı, minderin altına beşyüz daha sürmüş. Kör Nuri de dört tane kapaklı sahan hediye etmiş.

Yani uzun lafın kısası, diyeceğim şu ki, bir ordu asker üstüne yürüse, bu Zübükzade,

– Aman aslanlar, sizin kumandan paşanız benim canciğer ahbabım, söyleyeyim de hepinizi onbaşı yapsın... diyerek askerlerin ellerindeki silahları, hem de kendisi istemeden rüşvet diye bıraktırır.

Azrail, bu herifin canını almaya gelse, kendi canını kurtarmak için pabucunun tekini bırakır da zor kaçar. Bey, böyle bir namussuzun eşi benzeri nerde görülmüş...

YÜCE YERDEN GELEN HEDİYE

Otelci Satılmış Bey şöyle anlatıyordu:

Günlerden cumartesi... Cumartesi oldu muydu, Zübükzade İbraam Bey, ilkin öğretmenler derneğine gelir. Biriki laf atar. Bizim de iyice kafamız kızdı yani... Yahu, nedir bu herifin cakasından, şişinmesinden çektiğimiz... Elin zibidi Zübük’ünün yanına salavatsız varılmıyor. Herifin namussuzluğunu cümlemiz bilmekteyiz. Velakin karşı karşıya geldik mi, her ne hikmetse, herif bizim ağzımızı, dilimizi bağlıyor. Ağız mı açabiliyorsun karşısında? En küçük lafı, vekil vükela... Alçakgönüllülüğü tutarsa, vali sözünü ağzına alıyor. Validen aşağısına kendisi rütbe vermiş ki, hâşâ huzurdan, meclisten dışarı, söylenecek bir söz değil. Artık iyice kızdık... Atması dayanılır gibi değil.

O akşam için söz birliği ettik. Hep toplanacağız öğretmenler derneğinde, şu zibidi Zübük’e bir iyi ders verip aklını başına getireceğiz.

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey orda, Aklı Evvel Bedir Hoca orda, Tüccardan Emin Efendi orda, Gedikli İhsan Efendi orda... Hep toplanmışız. Az sonra Çiftverenoğlu Hamza Beyle, Allah Selamet Versin Murtaza Efendi de geldi.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Biz bu alçağın afur tafuruna ses etmezsek, bu bizim başımıza çıkar, dedi.

Tüccardan Emin Efendi de,

– Evet, dedi, Allah korusun, şimdi baş edemiyoruz, sonra hiç başa çıkılmaz. İyisi mi, bunun burnunu zamanında iyice kırmalı. Bir daha insan sırasına girecek suratı kalmasın... Yahu nedir be! Bu ne bela başımıza? Evime hükümet elçi gönderecek diye milleti kandırır. Hükümet içinde arkadaşlarım var diye herkesi aldatır. Hükümet şu meselede benden akıl danışıyor diye yalan söyler...

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Bunda hüner çok heyri, dedi, kapısının önünde sandalyeye kurulur, durup dururken, “Merhaba Kaymakam Bey”, “Ve aleykümselam Kumandan Bey” diye havayı selamlarmış. Bizim oğlanlar görmüşler canım. Delikanlıların maskarası oldu.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Şimdi, dedi, buna iyi bir ders verelim ki kulağına küpe olsun. Bunu önümüze alalım, “Ulan sen hiç utanmaz mısın bre alçak?” diye başlayıp, bütün edepsizliklerini bir bir önüne serip dökelim.

– Öyle olmaz.

– Ya nasıl olur?

– O şimdi buraya gelecek. Geldi mi geldi... Adam gibi de duramaz. Atmaya başlar... Hükümet diyecek, efendim, başvekil diyecek, “Beni Ankara’ya çağırıyorlar. Bilmem, gitsem mi ki...” diyecek, “Filanca vekilden mektup geldi,” diyecek, diyecek oğlu diyecek. İşte o zaman, daha ağzını açar açmaz... “Ulan, sen hiç utanmaz mısın zübükoğluzübüğü, kimi kandırıyorsun?” diye buna hep birden girişelim...

Gedikli İhsan Efendi,

– İsterseniz, şuna iki de tokat atayım mı? dedi. Huzurunuzda şuna iki asker şamarı çekeyim ki, benden ebedi bir hatıra olarak acısını canında taşısın. Ne dersiniz?

– Çok münasiptir...

Kaymakam Kâtibi Rıza Bey söz aldı:

– Yalnız ben bu işe fiilen karışamam, çünkü devlet memuruyum. Ama kalben sizinle beraberim. Hani karışırsam, politika yapıyor filan derler. Darılmayın, siz de particisiniz. Bu particilerden çekmediğimiz mi kaldı? Şimdi bu Zübükzade, size diş geçiremez, memur olduğumdan benimle uğraşmaya kalkar. İşte o zaman, töbe, bu herifi keserim. Bana domuz kasaplığı ettirmeyin.

– Çok doğru.

– Aman geliyor... Tetik durun...

Zübükzade İbraam geldi, selamı bastı:

– Selamünaleyküm...

Herkes yüzünü eğdi, yarım ağızla fısladı:

– Ve aleykümselam...

Susuk duruluyor. Gedikli İhsan Efendi, yanındaki Aklı Evvel Bedir Hocaya,

– Kalkıp elimin tersiyle iki tokat çarpayım mı? diye fısıldadı.

Aklı Evvel Bedir Hoca da,

– Aman, dedi, durup dururken olmaz. Sabırlı ol, şimdi başlar o...

Başladı da:

– Gününü söyleseler ya... Günü belli değil. Geleceksin madem, bilelim ne zaman geleceğini de ona göre hazırlanalım.

Hamza Bey,

– Aman İbraam Bey, ne diyorsun oğlum, hangi makamdan tutturdun gene, anlayalım... dedi.

– Canım hiç... Ankara’dan mektup aldıydım da... Buraya adam göndereceklermiş. Kaç kişi gelecek, ne zaman gelecek, yazmamışlar ki... Bunlar eşşek be... Bunlar iki kaz güdemez. Aklınca, bizim eşraflığımızı sınayacaklar. Heheeeey, senin gibi beş takım birden gelse kapımıza, Zübükzade İbraam’ın sofrasında yer bulur.

Tüccardan Emin Efendi alaylı alaylı,

– Neymiş o Zübük İbraam, gelen kim? diye sordu.

– Dürzüler... Ankara’dan... Mektup yazmışlar.

Cebinden çıkarıp da mektubu Emin Efendiye uzatmaz mı? Vayyy!.. Mektubu eline alınca Emin Efendinin kaşı gözü oynamaya başladı. Mektubu okudukça gözleri fincan fincan büyüdü. Yanında oturan Gedikli İhsan’a uzattı. Aman o Gedikli İhsan’ı bir görsen Bey. Herifin besbelli mektubu okurken askerliği aklına geldi, nerdeyse kalkıp esas vaziyete geçecek de mektuba selam duracak. O da mektubu bana uzattı. Aldım, başladım okumaya. Ellerim titremeye başlamaz mı? Elimin titremesinden mektubu okuyamıyorum. Yalnız mektup kâğıdının başlık damgasını gördüm: Türkiye Büyük Millet Meclisi...

Bir de imzaya baktım ki... “Türkiye Büyük Millet Meclisi Dilekçe Komisyonu Reisi.”

Uzattım Aklı Evvel Hocaya.

Zübükzade İbraam,

– Gayet samimi arkadaşımdır... dedi.

Nee? Bre aman... Arkadaşı da kim? Daha bu Zübükzade’nin önünde durulur mu? Tüccardan Emin Efendi, Çiftverenoğlu Hamza Beye, “Haydi giriş, başla söze!” gibilerden işmar etti. O da ona, “Sen önden başla, ben arkadan gelirim,” demeye göz etti. O mektubu gördükten sonra kim ne diyebilirmiş?

Aklı Evvel Bedir Hoca, şöyle bir doğruldu oturduğu yerde, yan değiştirdi. Belli ki söze girişecekti. Bir de öksürdü. Ağzını açacakken, kapıdan içeri postacı girdi. İlkin toptan bir “selamünaleyküm” deyip Zübükzade’ye yöneldi. Elinde süslü püslü sarıp sarmalanmış bir kutu.

– Bir paketin var İbraam Bey.

Zübükzade suratını ekşitti:

– Gene ne paketiymiş o?

– Vallaha bilmem... Eve götürdüm. Bulamayınca... Burda olduğunu söyledi teyzem... Şu kâğıdı imzalayacaksın, evet, şurasını...

– Kim gönderiyor? Hele oku şu kâğıdı. Benim gözüm seçmez. Gözlüğü de almamışım yanıma...

Gedikli İhsan Efendi, postayla gelen paketin üstündeki adresi kekeleyerek okudu: “Gönderen: Ziraat Vekâleti – Ankara”

Zübükzade,

– Eksik olmasın, beni sayar. Sizden iyi olmasın, şu vekil iyi heriftir yani... dedi.

Paketi gönderenin kim olduğunu iyice anlayamadım. Vekil mi gönderiyor, vekâlet mi, herneyse yüksek yerden geliyor.

Zübükzade İbraam Bey, postacıya bahşiş diye gümüş lirayı uzattı,

– Bir zahmet, eve bırakıver... dedi.

Postacı kapıdan çıkarken arkasından seslendi:

– Dur heyri, dur... Aman içinde yiyecek miyecek olur da... Aç şunu, yenecek bişeyse, buradan eve mi gönderilir?

Paket açıldı. İçinden renk renk şeker, çukulata ne çıkmaz mı! Bir de pusula.

– Oku şunu İhsan Efendi.

İhsan Efendi okudu:

“Aziz kardeşim Zübükzade İbraam Bey, sensiz boğazımdan geçmediğinden, çoban armağanı çamsakızı, bir kutu şekerleme gönderiyorum. Senin mektupta yazdığın işi, Başvekil Hazretlerine bizzat söyledim. Başvekil Hazretleri, ‘Ne demek canım, şu bizim Zübükzade değil mi? Onun işi yapılmayacak da kiminki yapılacak? Bir daha doğrudan bana yazsın, yoksa gücenirim. Olmazsa telefon etsin. Mektup yazarsan, gözlerinden öptüğümü söyle,’ dedi. Ben de selam üstümde kalmasın diye sana yazıyorum. Bir emrin olursa yaz, gözlerinden öperim.”

Ulan bu nasıl mektup? Zübükzade şekerleri dağıttı. Belli ki hükümet canibinden gönderilmiş, kaymaklı şeker...

Postacı çıkınca, Gedikli İhsan Efendi, yavaştan İbraam Beyin yanına yanaşıp, kulağına fısır fısır bişeyler söylemeye başladı. Ne kadar da fısırdasa, yanı başımda oturduklarından, konuştuklarını duyuyorum.

– İbraam Bey, senden başka kimimiz var kardaş... Kimi kimsesiz kalmışız. Bir hakkımızı arayan mı var mesela? İşte ben, diyelim, yirmidokuz yıl bu vatana hem de bilfiil hizmet ettim. Yahu, emekliye ayrılırken göz göre göre hakkımı yediler de üç yıllık vatani vazifemi saymadılar, ne dersin? Uğraşmadım mı? İstida vermedik yer komadım. Hiçbirine cevap yok. Benim gibi bir garibin hakkı yenir mi efendi? Niye? Çünkü bir arkamız yok. Boşuna mı söylenmiş bir söz: “Öksüze şamar atmışlar da, vah arkam demiş...” İbraam Bey, senin tanıdığın çok. Çok ne demek canım, büyüklerin hepsi arkadaşın mesela. Bak işte şahsına mahsus hedaya gönderiyorlar. Ne demek bu? Az bir şeref mi? Vallaha, seninle bir hemşeri olaraktan, memleketim namına göğsüm kabarıyor. Şu memleket kuruldu kurulalı, burdan bir ferde, vekâletten hedaya gelmiş mi birader? Sen iyi bilirsin İbraam Bey, öldür Allah, ben hatır için konuşan bir namussuz değilim. Amma velakin, sen, şu memlekete heykeli dikilecek bir adamsın. İşte yüzüne karşı dobra dobra bir laf sana... Şimdi, şu benim derdime bir çare bulabilir misin? Ne demek? Şu bendeki kafaya bak yahu? Bulabilir misin diye bir de sorarım... Sen de bulamazsan, kim bulacak? Yeter ki, sen iste...

Gedikli İhsan Efendiyi dinledikçe patlayacağım hırsımdan. Demindenberi, “Müsaade edin de, elimin tersiyle şu namussuza iki şamar çarpayım,” diyen alçak bu değil mi? Tuu... Vay rezil!

Zübükzade, Gedikli İhsan Efendinin sırtını sıvazladı da,

– O iş kolay, dedi, sen o işi oldu bil... Yalnız sen bana eve gel biyol, künyeni bana yazdırt. Ben onu yaptırırım. Parayı verince ne olmaz? Onu bana bırak. Memlekette ahlak diye bir bok kalmadı emin ol... Yahu, hakkını almak için rüşvet vereceksin... Namussuzluk diz boyu.

– Bunun harcı borcu ne gider, bir bilsek de. Hani, astarı yüzünden pahalı çıkar diye korkarım...

– Sus! Ne demek o? İşte bunu senden beklemezdim İhsan Efendi. Biz arkadaş canlısı insanız. Dost için yaşarız. Tek, bir hemşerimize iyilik edelim de, bikaç kuruşumuz da rüşvet yolunda gitsin... Sen, eve gel eve...

Gedikli İhsan Efendi,

– Asalet başka bişey... Asalet gibi var mı? diye diye kıçın kıçın gidip yerine oturdu.

Tüccardan Emin Efendi arkada hazır beklermiş. Hemen yanaştı. Onun da Zübükzade ile görüşülecek bir haceti var... Kimin yok ki? Onun ardında Aklı Evvel Bedir Hoca bekler.

İçimden, “Ulan, gidi namussuzlar!..” diyorum. Asıl dert bende. Sıra vermezler ki, Zübükzade İbraam Beyimize biz de müracaatımızı yapalım. Benim derdim büyük. Madenin işletme imtiyazını bitürlü alamıyoruz. Onca para döktük, yedirmediğimiz adam kalmadı. Gene de imtiyazı çıkartamadık. İmtiyazı bir alsak...

Zübükzade’ye anlattım. Benim lafım yarıdayken,

– Bana müsaade... Hoşça kalın! diyerek ayağa kalktı, gidiyor.

Lafım yarıda kalmış, durur muyum? Yolda buna iyice anlattım herşeyi.

– Çok iyi olur, yaparım senin işini de, dedi, hemi de kasabaya bir gelir kapısı açılır. Velakin bu zaman öyle bir zaman ki, rüşvetsiz adım mı atılıyor? Şu dünya batsa da, kalanlar kurtulsa... Yahu, bu ne vicdansızlık! Daha hükümet kapısından girerken paçalarından rüşvet akacak. Dünyanın sonu geldi, heyri. Kimde namus kalmış? Namuslu diye birini bilseler, eline deli raporu verip tımarhaneye tıkacaklar. Hep baştakiler... Neden demişler, balık baştan kokar diye... Koku başı sardı da kuyruğa bile geçti.

Para versem kızacak. Acaba hesabı sonradan mı görecek? Öyle ya, hemşerilik, anladım ama, benim için hemşeri diyerek cebinden rüşvet vermesi olmaz. Baktım, ceplerinde cıgara arıyor. Hemen cıgara paketinin içine binliği koyup uzattım:

– Bu paket sende kalsın. Bende başka paket var.

Neyse, Zübükzade’yi selametledim, gerisin geri öğretmenler derneğine gittim ki, Allah Selamet Versin Murtaza Efendi, insanlık üzerine çok şiddetli nutuk çekiyor:

– Biz de insan mıyız acep? Boşuna dememişler efendi, “insanoğlu çiğ süt emmiştir” diye. Kimden iyilik görmüşsek, ona kemlik ederiz. Mesela şu bizim Zübükzade İbraam Bey... Yahu şu adamın bize yaptığı iyilik, ha? Herkese yardıma koşar, hemşeri diye can atar. Gene de kadrini bilmeyiz de arkasından söylemedik söz bırakmayız. Şu bizim yaptığımız da insanlık mı?

Hep katıldık Murtaza Efendinin düşüncesine:

– Evet, insanlığımızda eksiklik var...

– Zübükzade gibi adam bu memlekete gelmedi ve gelmez...

– Evliya canım...

Herifi öve öve bir olduk, şişire şişire göklere çıkardık. Devrisi gün oldu. Gene beş on kişi öğretmenler derneğinde oturmaktayız. Tüccardan Emin Efendi, kanat çırpan horoz gibi, iki elini butlarına vura vura geldi:

– Aman, bu ne namussuzluk, bu ne cibilliyetsizlik... Yahu bizim memleketin toprağından, böyle bir aşağılık herif nasıl yetişti hemşeriler? Bu alçak, bizim yüz karamız. Adımızı batırdı. Şu kasabanın adamıyız diye insan arasına girecek yüz bırakmadı bizde. Dünyanın taa öbür ucuna gitsen de, nerelisin diye sorsalar, sen de şuralıyım desen, hemen, “Bildik bildik, şu Zübük’ün memleketi değil mi? Çabuk çık sınırlarımızdan dışarı. Aman buralarını da kirletme!” diyorlar. Pekiy n’olacak? Hep yüzümüz yerde mi gezeceğiz?

– Ne olmuş Emin Efendi, ne var?

– Daha ne olacak? Dünyadan haberiniz mi var? Kaptıkaçtının şoförüyle yarenlik ediyorduk. “Zübükzade’nin gene bir oyunları var ya, bakalım ne?” dedi. “Ne oyunları olabilirmiş?” dedim. “Eh ben bilmem, kokusu sonradan çıkar,” dedi. Oğlanı zorlayınca söyledi. Zübük namussuzu, geçenlerde bigün, kaptıkaçtıya binip vilayete gitmiş. Şoför oğlana, “Ankara’ya yola çıkmadan gel, otelde beni gör,” demiş.

Şoför de otele gidince, buna, üstünde kendi adresi yazılı bir kutu vermiş. “Aman, unutma, bu kutuyu Ankara’dan postaya ver,” demiş. Posta parasından ayrı, bir de şoföre on lira vermiş. Şoför diyor ki, “İnsan kendi adresine kendisi paket postalar mı? Bunda bir orostopolluk var ya, bakalım ne?” Yahu hemşeriler, bu orostopolluk, düneğin biz burada otururken ortaya çıkmadı mı? Postacının getirdiği şekerleme paketi neydi? Bu ne düzmeci, bu ne oyuncu bre hemşeriler... Başvekilin de selamı var diye bize burda vekil mektubu okutmadı mı? Kendi kendine vekil vükela ağzından mektup yazar. Bizi eşek yerine kor. Eşek yerine, ne demek... Biz eşşeğiz be... Hem de ne eşşek!

Gedikli İhsan Efendi,

– Eşşoğlueşşeğiz hem de... diye bağırdı, yahu şu bizim bildiğimiz zibidi Zübük’e, koca bir başvekil, “Gözlerinden öperim koçum, bir emrin olursa aman bildir. Telefonunu da beklerim,” diye yazar mı? Biz bu kuyruklu yalana nasıl inandık? Kendimize eşek desek, eşeğe ağır hakaret olmaz mı?

Benim ağzımı bıçak açmıyor. Kime ne diyebilirim? Bin lirayı kaptırmışım. Söylesem, binlik gittikten başka, bir de üstelik memlekete destan olup dile düşeceğiz de, torunlarımız, ahvalimizi bu destandan öğrenecek. Artık betim benzim nasıl atmışsa, Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Haydi, biraz çıkalım dışarı da hava alalım... dedi.

Dizlerimde derman mı kalmış dışarı çıkacak... Kızmışım ki, şahdamarımı kesseler, bir damla kanım akmayacak; kanım, iliğim kurumuş.

Ah Bey, ah... Sen bu Zübükzade namussuzunu bilir misin? Bilmezsin, nerden bileceksin? Dünya kurulalı, analar böyle bir rezil daha doğurmamış...

ÜÇ GÜZEL, ÜÇÜ DE BİRBİRİNDEN GÜZEL

Kaymakam Kâtibi Rıza Bey şöyle anlatıyordu:

Nasıl buldunuz kazamızı Muallim Bey? Evet, hoştur, güzeldir. Kıyıda, sapada kaldığından bakımsız, ne yapalım... Şimdi İran şosesi geçiyorsa da, gene de boş. Sahipsiz kalmışız, bakanımız, edenimiz yok. Bir arka çıkanımız olsaymış, ne çare... Adaaam, kötü de olsa, memleketimiz bulunmuş bikez, bize güzel gelir. Şurdan bir hafta ayrılsam, içime bir ateştir düşer de, biyerlerde duramam, koşar gelirim. Güzeldir, iyidir insanlarımız, kalpleri temiz... İlle şu Zübükzade alçağı da olmasaymış... Bu herifin bir bakışı bile bütün memleketi mundar etmeye yeter. Bir yaka silkmeyen mi kaldı namussuzdan... Onun bize ettiklerini duymuşsunuzdur. Duyulmaz olur mu, yedi düvele nam saldı alçak. Ama en kötüsünü bizim Muhalif Kadir Efendiye yaptı. Bendeniz memur olduğumdan, resmen, hiçbir partiyi tutmam. Ama memurluk icabı, maaş az, geçim zor, ister istemez, daimi muhalifiz. Bu Kadir Efendinin muhalifliği, bizim gibi memur muhalifliği değil. Malum ya, memur kısmı, ekmeğinden olur korkusuyla, içi alaca, dışı karacadır. Herkesin yanında, “Allah bu hükümeti başımızdan eksik etmesin,” derse de, yalnız kalınca kolunun yenine, “Yıkılasılar, Allah alsın başımızdan böyle hükümeti,” der. Siz de memursunuz, öyle değil mi? Allahın bildiğini kuldan niye saklamalı. Gelgelelim bu Kadir Efendinin muhalifliği, memur takımının muhalifliğinden değil. Herif açıktan açığa, göz göre göre muhalif... Doğmalık sakat çocuklar misali, herif anadan doğma muhalif. Biz onu böyle gördük, böyle bildik... Hangi hükümet başa geçse, onun muhalifi. Bak, anla ki, burda kendi kurduğu parti iktidara geçtiği gün, herif hemen o sabah partisinden istifa edip muhalefete geçti. Biz bunu duyunca hemen vardık yanına:

– Aman Kadir Efendi, sen ne yaptın? Yahu bu parti iktidara geçsin diye bunca yıl çekmediğin kalmadı. Olmadık bela başına geldi. Şimdi en azgın muhalifler bile tersyüz edip hükümetten yana olup küplerini doldurmaya çalışırken, senin bu yaptığın nedir?

Ne dese beğenirsin:

– Bu da o, şu da o... Bunların hamurunun mayası bir. Hangisinden hükümet kursan, öbüründen ayırdı olmaz heyri... Kalaycı Kör Nuri ile Kasap Osman yoldalarmış. Önlerinden giden kağnının tekeri, öküzün saldığı yerdeki taze fışkının üstünden geçince, fışkıyı ikiye bölmüş. Kör Nuri hemen Kasap Osman’a, “Bak ağa fışkıya,” demiş, “birken iki oldu. Bu da o, şu da o...”

Böyle söze ne denir? Bir duyan olursa külümüzü savurur. Biz memur insanız ve de kaymakam kâtibiyiz.

Yani Bey, bu herifin kanında, iliğinde muhalefet zehiri var. Allah vermeye, cıgara gibi, kahve gibi muhalefete tiryaki olmuş. Muhaliflik etmezse başı döner.

Gel zaman git zaman, bu Muhalif Kadir Efendinin başına bir bela dolandı ki, hiç sorma... Ne bir belası, bir değil, iki değil, tam üç bela... Muhalif Kadir Efendinin hiç oğlu olmadı, üç kızı var. İlk kızının adını Yekdâne koymuş. Arkadan oğlan olacak diye bir daha... O da kız. Onun adı da Dürdâne... Gene oğlan olur diye ardından bir daha... O da kız değil mi? Üçüncüsünün adı da Güldâne... Üç kız, üçü de birbirinden güzel kız. Böylesi dilber, Acem mülkünde arasan bulunmaz.

Buraya bir zamanlar, gezici terzilik kursu gelmişti nasılsa. Terzi hocası karıyı, hiçbirimizin gözü tutmadı. Çengi gibi bir karı. Entarisinin etekleri, dizkapağından yukarda. Rüzgâr üfürüp etek savruldu muydu, ardındaki delikanlılar yere kapanıp, sözde düşürdükleri tespih tanesini arıyorlar. Terzilik hocasını delikanlılar çoktan dağa kaldıracaklardı ya, o zaman bir candarma komutanı vardı ki peh peh peh... Onun korkusuna delikanlılar uzaktan karıya işmarı çakıp yanına sokulamıyorlar.

Hiçkimse karısını, kızını terzilik kursuna göndermedi. Karı burda bir hafta kaldı, nerdeyse gidecek... Bu bizim Kadir Efendi, her bir işe muhalif ya, salt muhaliflik inadından, tuttu, üç kızını da bu terzilik kursuna gönderdi. Kızlar dört ay içinde bir oldular, on parmağında on hüner... Istanbul’un marifetli gelini, bunların yanında kaç para eder? Dikiş nakış, her bir iş bunlarda. Dikindikleri elbiseleri görmeler ister. Halis muhlis tango biçimi... Bizim bura milleti, karı üstünde öyle bir giyim görmemiş. Biz hep şaşırdık. Aynen Istanbul karısı, hiçbir farkı yok. Kızlar böyle giyinmeye başlayınca, bunlar buranın delikanlılarını koca olarak beğenmez oldular mı? Hangi delikanlı isteyecek olsa, kızlar mırın kırın ediyor. Kızların gönlü Istanbul erkeğinde. Evet, Muhalif Kadir Efendi kızlarını bikez Istanbul’a atsa, kızlar evvelallahın izniyle çok kocalar bulacaklar ya, Kadir Efendide kızları Istanbul’a götürecek para yok. Dedim ya, garip, muhalifin biri, parası nerden olsun? Partisi iktidara geçince, dişini sıkıp da iki üç gün muhalefete geçmeyip dayanabilse paranın anasını ağlatacak. Amma lakin, herif muhalif olmayınca edemiyor. Huyu kurusun, bir kötü huy işte...

Uzatmayalım, kızlara koskoca kazada ve kazamızın üç nahiyesi ile şu kadar parça köyünde bir delikanlı beğendiremedik. “Sakla samanı, gelir zamanı” demişler. Ama “sakla kızı, gelir zamanı” dememişler. Kızı sakladın mı kurur gider, bir işe yaramaz. Yaşları buldu yirmiyi, yirmibeşi... Onların emsalinin boylarınca oğulları, kızları yetişti. İş işten geçtikten sonra, kızlar da, Muhalif Kadir Efendi de, “Eyvaaah!” diyerek bir ellerini dizlerine, bir ellerini başlarına vurdular ya, neye yarar... Kızlar, “Koca, aman koca!” diye, Muhalif Kadir Efendi dersen, “Damat, aman damat!” diye dönüp duruyorlar. Çoktan dağ başındaki yarım akıllı çobana da razı oldular ya, çoban bir dönüp baksa... Bizim burda kız, körpeliğini eskitti de yirmibeşi buldu mu, artık evde kaldı demektir.

Bizim avratlardan duyduğumuza göre, kızlar koca derdinden yana yana mum gibi erimeye başlamışlar. Babaları dersen, damat diye diye yanıyor. Kızları bir everse, malını mülkünü, nesi var nesi yok hep damatlara verip bir de keyfinden damat evlerinde ırgatlık edecek.

Derken efendim, bir de baktık günün birinde, bu bizim Zübükzade İbraam Beyle Muhalif Kadir Efendinin arasından su sızmıyor. Geceleri, gündüzleri bir geçiyor, canciğer olmuşlar. O sıra Zübükzade İbraam daha evlenmemiş. Anlaşılmayacak ne var, belli. Zübük, üç kızdan birini alacak. Zübükzade’nin ne namussuz olduğunu bilmez değil ya, bilir. Bilir ama n’etsin herif?.. Zübükzade İbraam, Muhalif Kadir Efendinin evine girip çıkmaya başlayınca, ne dersin, kızların bir kısmeti açılsın... Demek kızların kısmeti bağlıymış. Zübük’ten sonra açıldı. Bura eşrafından Eşref Ağa, Yekdâne’yi oğluna istedi. Oğlan, gündüz hülyasında, gece rüyasında, “Yekdâne’m, Yekdâne’m!” diye sayıklar dururmuş. Ne dersin Bey, olmaz diye dünürü tersyüzü çevirmemişler mi? Oğlan yanıyor, bir babanın bir oğlu... Baba dersen Karun gibi zengin.

Biz bikaç arkadaş gittik Muhalif Kadir Efendiye:

– Aman Kadir Efendi, oğlan senin kız için yanıp tutuşur. Namuslu delikanlı. Hali vakti yerinde.

Mırın kırın edince, biz işi anladık. Zübükzade, evlerine girip çıkıyor ya, Yekdâne, Zübükzade beni alır diye umutlanmış, öbür oğlan, bildiğimiz bura çocuğu... Zübükzade’ye gelince, bir baksan, Istanbul beyi sanırsın. Kıravat takmamış gezmez. Kunduralar boyalı, ayna gibi. Pantol, kalıptan çıkma ütülü.

Biz Muhalif Kadir Efendiye, “Aman etme, eyleme, Yekdâne’yi oğlana ver,” diyoruz, o bize boyuna Zübükzade’yi övüyor:

– Bu oğlanda akıl var efendi, akıl... Göreceksiniz bu İbraam Bey, bizim buralara sığmaz. Halis Ankara’nın adamı. İşte buraya da yazıyorum, siz de görün, bu Zübükzade mebus olmazsa gelin yanıma. İstikbali gayetle parlak...

Anlaşılmayacak ne var. Koca godoş, damat diye Zübük’ü kestirmiş gözüne, mebus olacak da, Yekdâne de onun karısı olacak da, karıyı alıp büyük şehirlere götürecek, buralardan kurtulacaklar. Kızı zehirleyen o terzilik hocası...

Derken, bir zaman sonra, nasıl olduysa, Muhalif Kadir Efendiyle Zübükzade’nin arası açıldı. Evet, birbirlerinin aleyhinde konuşuyorlar ama, yüz yüze de gelmiyorlar. Bu dargınlık uzun sürmedi. Eskisinden sıkı fıkı oldular.

Yekdâne’yi oğluna isteyen adam, Kadir Efendiye haber etmiş. Demiş ki:

– Oğlum çıra gibi yanıyor. Benim civan oğlumu yakmasın. Madem, Yekdâne’yi vermedi, Dürdâne’yi versin oğluma. Yekdâne’yle Dürdâne, bir elmanın iki yarısı...

Muhalif Kadir Efendi ilkin,

– Kıza bir soralım... diyor, iki gün sonra da: Kızın gönlü yok... diye cevap veriyor.

Eşref Ağa, civan oğlunu bu sevda derdinden kurtarmak için kıydı paraya, hacıya hocaya, büyücüye yedirdi parayı. Sonunda Zübükzade’yle, Muhalif Kadir Efendinin arası bir daha açıldı... Çok sürmedi, bir de duyduk ki, Muhalif Kadir Efendi, partisinden çıkıp hükümet partisine girmemiş mi? Ulan bu ne iş... Zübükzade, tutmuş yakasından Kadir Efendiyi götürüp partiye yazdırmış.

– Eyvah, dünyanın sonu geldi! dedik.

Tüccardan Emin Efendi, Kadir Efendinin candan ahbabıdır.

Emin Efendi,

– Herif ne yapsın yahu, dedi, hep kızlarının derdine bu işler başına geldi. Bana anlatırken koca herif zırıl zırıl ağladı içinin acısından.

Emin Efendiye diyesiymiş ki:

– Zübükzade İbraam Beyin istikbali parlak. Bak göreceksiniz, çok yükselecek. Benimle ahbaplık ediyor diye, oğlanı mimlemişler. Düşmanı çok... Herkesin gözü üstünde... Ben muhalefetten sabıkalı bir herifim. Benimle ahbap diyerek başı derde girecek. Benim yüzümden istikbali kararacak gencin. Yazık... Acıdım, benim yüreğim yufkadır, hiç dayanamam. Eh, bizde yaş geldi, altmışa dayandı. Bundan sonra muhalif olmuşsun ne çıkar, muvafık olmuşsun ne hayır gelir. Hiç değilse İbraam Beyin istikbalini kurtaralım dedim hani...

Hem böyle söyler, hem ağlarmış.

Emin Efendi,

– Üstüne varmayın herifin, dedi, dertlinin biri...

Öte yandan da Eşref Ağanın oğlu yanıyor. Eşref Ağa bir haber daha salmış:

– Etmesin Kadir Efendi, eylemesin Kadir Efendi, bir yiğit oğlanımdan olacağım. Yekdâne’yi istedik, vermedi. Dürdâne’yi istedik vermedi, Güldâne’yi versin. Ağırlık isterse ağırlık, başlık isterse başlık, paraysa para, malsa mal...

Dünüre,

– Eşref Ağaya selam söyle, bizim everecek kızımız yok... diye kapıyı gösteriyorlar.

Herifin üç kızı da, “Aman koca...” diye yanıp kül olurken, ne oldu bunlara şimdi böyle? Bu işte bir bit yeniği var ya, ne?

İşin içyüzünü Şoför İğri Nuri’den duyunca şaştık da kaldık. İğri Nuri’ye şoför denir ya, şoförlüğüne kulak asma... Adı şoför, direksiyon başında bir gören olmamış. Serseriliğin bütün şartları üstünde toplanmış. İçkicilik bunda, karı satışı bunda, parayla adam vurmak bunda, her bir rezillik, türlü dolap bunda... Kazamızda pek durduğu yoktur. Uzaklarda, Ankara’da, Istanbul’da, İzmir’de yaşar. Aşağısı kurtarmaz. Burda eğlenip de ne edecek, bura fakir fukara yeri. Kimden ne koparacak... İğri Nuri, hapisten kurtuldu mu, baba ocağı diye memlekete aradabir sılaya gelir.

O günlerde İğri Nuri gene gelmiş. Bir gece vakti Muhalif Kadir Efendi, İğri Nuri’nin anasının evine gidiyor. Gözleri çakmak çakmakmış.

– Nuri Efendi oğlum, demiş, kurt bile, kurtken, komşusunu yemez, değil mi?

– Yemez Kadr’efendi amca.

– Ehl-i iffet ve ehl-i ırz ve de ehl-i namus bir kız oğlan kızı iğfal edene erkek denir mi?

– Denilmez Kadr’efendi amca.

– Peki, insandan dışarı böyle bir canavarı ne yapmak gerek Nuri Efendi oğlum?

– Leşini sermek, dağa sürüyüp, kurda kuşa vermek gerek.

– Ulan oğlum Nuri Efendi, bak bu aklını beğendim. Aferin ulan oğlum Nuri Efendi. Peki, böylesinin leşini sürümek sevap mı? Bir de onu söyle bakayım...

– Anlatılmaz bir sevap, Kadr’efendi amca.

– Bu da iyi. Şimdi söyle ulan Nuri Efendi oğlum, sen bir sevaba girmek ister misin?

– Bendeki günahın başka türlü temizleneceği yok Kadr’efendi amca. Aman çabuk söyle, hayırlı bir iş çıktıysa hiç duramam, yoksa bana bir sevap mı işleteceksin?

İğri Nuri, bize bunları anlatırken,

– Ben ossat dalgayı çaktım, dedi, herifin karın ağrısı belli... İlacı da bende...

– Neymiş karın ağrısı?

– Ne olacak, kızları... Biz bu işi oldum olası biliriz de Muhalif Kadr’efendi, âlemi kör, herkesi sağır sanır...

Muhalif Kadir Efendinin, Şoför Nuri’ye dediğine göre, Zübükzade İbraam Bey, anasını Kadir Efendilerin evine göndertip, büyük kızı Yekdâne’yi “Allahın emri, peygamberin kavliyle” istetmiş.

Kadir Efendi, İğri Nuri’ye diyesiymiş ki:

– Biz katiyen razı gelmedik. Öyle bir rezilin reziline kız verilir mi? Anasını huzurumdan kovdum. Bir daha kızımın adını ağzına alırsa, bacağından tutar, apışından ikiye ayırırım, dedim. Ah, İğri Nuri Efendi oğlum, kötüyle baş mı edilir? Bu Zübük denen ırzı kırık, yedi vilayet dolaşıp da, en dehşetli hocalara büyü yaptırmıyor mu? Bu namussuz, aracı karı eliyle, Yekdâne kızıma eşşek dili yedirmemiş mi?.. Vay ondan sonra kızın şurasına bir ateş düştü. Gece gündüz, “Zübük, Zübük, vay Zübük!” diye sayıklar oldu. Baktık olacağı yok, kız elden gidiyor; “He,” dedik bunlara, “al da hayrını gör...”

Muhalif Kadir Efendi, Şoför İğri Nuri’ye kızlarının serencamını anlatmaya başlamadan, ortaya bir somun, bir Kuran, bir tabanca, bir de tahta çubuğa takılı kâğıt bayrak getirmiş. Bu dördünün üstüne el bastırarak, anlattıklarını kimseye söylemeyeceğine, İğri Nuri’ye yemin ettirmiş. İğri Nuri de yemininde durdu. Kefaretini ödemeyince anlatmadı. Dört kere yemin ettiğinden, dört somunu başının üstünde döndürdükten sonra itlere atıp yemini bozdu da öyle anlattı.

Biz işin içyüzünün Muhalif Kadir Efendinin İğri Nuri’ye anlattığı gibi olmadığını bilmekteyiz. Şöyle oldu. Kızlar evlenemeyip kocayınca Kadir Efendi şaşırdı. İşte o şaşkınlıkla, damat olarak Zübükzade İbraam Beye göz koydu. Evine çağırmaya başladı, aralarından su sızmaz oldu. Evde üç kız var, üçü birbirinden güzel... Zübükzade, gönlünün çektiğini beğenip alsın. Her gece beraberler, yemeler, içmeler... Yani anlayacağınız, Kadir Efendi şaşkınlığından zorla kızları Zübük’ün koynuna iteledi. Aklı sıra kendi kendine diyor ki:

– Ulan Kadir, gayrı enayiliği bırak. Bunca yıl muhalif oldun da eline ne geçti... Gençlik neyse ne, işte ömür gelmiş gidiyor. Hiç değilse kızları kurtar, rahat etsin fukaralar. Bu Zübükzade cin gibi herif. Cinle bir odaya kapasan, bu Zübük cini çarpar. İstikbali dersen parlak. Bu herif için belediye reisliği torbada keklik. Milletvekili olacağı da yüzde yüz. Alsın da kızlardan hangisini alırsa alsın...

Gene Zübükzade sırayı saygıyı unutmamış da, işe büyük kız Yekdâne’den başlamış. Gelenek, görgü dediğin işte böyle olur. Yekdâne hele, Zübük’e baygın. Mebus karısı olup Ankara’lara mı gitmeyecek, Amerika’lara, Avrupa’lara mı, nerelere!..

Bir zaman sonra Zübük’ün Yekdâne’den gönlü geçiyor. Öyle ya canım, elin zibidi Zübük’ü kız ambarının içine düşmüş. Hergün bal börek yese insan bıkar. Ama nasıl etsin de öteki kızın tadına baksın...

Zübük durup dururken bigün şöyle der:

– Hiç kusura bakma Kadr’efendi amca, senin muhalif olduğun herkesçe belli. Benim de senin ahbabın olduğum ve evine girip çıktığım partimizin vilayet kademesinden duyulmuş.

– Eee?

– E’si işte böyle Kadr’efendi, sen bizim partiye gireceksin. Başka türlü olamaz. Ben istikbalimi göz göre göre körletemem...

– Aman oğlum, bu nasıl iş? Yekdâne? Hani nişanlanacaktınız? Böyleydi ya konuşmamız...

– Evet, ben sözümden dönmüş değilim. Sözüm söz. Lakin istikbalimi de mahvedemem.

Zübükzade İbraam böylece, Muhalif Kadr’efendinin evinden elini ayağını çekiyor. Beri yandan üç kız da, birbirlerine düşmüşler, Zübük İbraam’ı pay edemezlermiş. Bir zaman sonra, araya bayram mı seyran mı giriyor, herneyse Zübükzade, Kadr’efendinin evine gidiyor. Bu sefer de kancayı Dürdâne’ye takmış, onunla nişanlanacak. Kızlar ne olsa razı... Bir zaman da Dürdâne ile gönül eğledikten sonra,

– Partiden tazyik başladı, diyor, benim bir azılı muhalifin kızını alacağım ta Ankara’dan duyulmuş. Partiden atacaklarmış bir bahane bulup.

– Aman deme... N’olacak?

– Olacağı belli. Sen de bizim partiye gireceksin. Senin kızın dünya güzeli olsa, ben uğruna istikbalimi mahvedemem...

Şu Kadr’efendinin çilesine bak yahu... Zübükzade’yle araları gene açılmış. Kızların üçü bir olmuşlar, ille Zübükzade İbraam... Kadr’efendi, bakmış çıkar yol yok, İbraam’ın ayağına gitmiş,

– Ölsem daha iyiydi, demiş, bana bu ölümden beter. İşte geldim, ister çek vur beni, ister partine yazdır, gayrı, senin vicdanına kalmış...

Böylece kırk yılın kaşarlı muhalifi, hükümet partisine giriyor. Zübükzade İbraam da damatlığa hazır. Velakin bu sefer de paşa gönlü küçük kızı çekmiş. Bir zaman da Güldâne’nin tadına bakıp iyice hızını alıp bıktıktan sonra, eve ayak atmaz oluyor. Aman zaman derken, kızlar yanar, Kadr’efendi yanar... Üç kızın üçü de iki gözleri iki çeşme, “Enişteciim de enişteciim...” diye ünner dururlarmış. Kadr’efendi, derdini de kimselere açamıyor. Sonunda aklına İğri Nuri geliyor.

– Aman Nuri Efendi oğlum, varım yoğum senin, yeter ki sen yiğitliğini göster...

İğri Nuri, tam bu işin adamı. Herifin tarifesi var. Kabasından bir şişlerse, bin lira. İki yara açarsa, üçbin... Barsaklarını dökerse, beşbin...

Muhalif Kadr’efendi,

– Aman, demiş aman... Kızlarıma mı yansam, yoksa bunca yıllık muhalifliğimi bozup memlekette iki paralık olduğuma mı yansam? Sen ne diyorsun Nuri Efendi, bu alçağı bıçakla dalasan neye yarar? Bunu ortadan biçmelisin, leşini sürümelisin... Yoksa bu memlekete hiçbir vakit dirlik düzenlik gelmez...

Kadr’efendi hükümet partisine geçti ama, adı gene Muhalif Kadr’efendi. Bir de duyduk, Muhalif Kadr’efendi bağını bahçesini satıyor. Biz o zaman bunun neyin nesi olduğunu bilemedik. Oysam, satıp da parayı İğri Nuri’ye verecekmiş ki, İğri Nuri de Zübükzade’yi ufalasın...

Muhalif Kadr’efendi, tarlalarını yok pahasına, dörtbin liraya sattı. Üstüne kızlarının çeyizlik parası ikibini ekleyip, İğri Nuri’ye vermiş. Biz bunları sonradan duyduk.

İğri Nuri anasının ipini satmış bir hergele... Parayı bir tamam almayınca işe girmemiş. Parayı peşin alacak ki, Zübükzade’nin leşini serip, hemen buralardan savuşsun... Parayı cebine indirir. Doooğru, gider Eşref Ağaya. Eşref Ağayı biyanına, oğlunu biyanına alır. Başlar anlatmaya:

– Benden size bir dostluk ki, baba dostluğu... Bu bizim Muhalif Kadir Efendi, kızlarını senin oğluna neden vermedi, bil bakayım. Vermez, vermez. Bunun bütün günahı, Zübükzade denen namussuzun... Bu namussuz, dili dönen, üstünde şeytan tüyü taşır bir herif olduğundan kızları baştan çıkarıp perperişan etmiş...

– Aman deme... Yekdâne’yi de mi?

– Evet.

– Dürdâne’yi de mi?

– Evet.

– Yoksa Güldâne’yi de mi?

– Evet... Anaları zamanında akıl edip ölmemiş olaydı, o da namusunu Zübük’ün elinden kurtaramazdı.

Delikanlı fırlamış:

– Bana bu dünya haram... Ben bu kızların üçünü bir yatırıp kör bıçakla doğram doğram doğramazsam, ben bunların derilerini yüzüp de içine saman doldurmazsam, ben bunların saman torbalarını hükümet konağı önünde dibinden kazığa geçirmezsem...

İğri Nuri bakmış ki oğlan tavında,

– Aman dur, demiş, aman dur arkadaş. Kızların günahına girme, üçü de masum yavru. Hiçbir günahları yok... O kızlar, peri padişahının oğluna teslim olmazlardı. Lakin bu Zübük kızlara büyü yaptırmış; o büyüye erkek tutulsa, namusunu muhafaza edemez, anladın mı? Burdan Istanbul’a gitmiş de papazlara büyü yaptırmış. Yekdâne kıza eşek dili yedirmiş. Dürdâne kız için tahta kaşığa “çevirgel duası” yazdırtıp ocağa atmış. Kaşık yandıkça Dürdâne kız yanmış... Bir kalıp sabunu iğnelemiş iğnelemiş kuyuya atmış. Sabun kuyuda eridikçe, Güldâne kız da, Zübükzade uğruna erimiş. Sen ne diyorsun heyri? Şimdi bir iş var size, boynunuza borç... Ben bir hemşeri olarak, bu namussuzluğa dayanamam...

– Evet, dayanılmaz...

– El ele verelim. Zübükzade denilen bu pisliği ortadan kaldırıp yok edelim. Erkeklik böyle zamanda...

– Ne demek, hac’dan büyük sevabı var...

Bitürlü, Zübük’ü ortadan kaldırma işini paylaşamıyorlarmış.

Eşref Ağa,

– Budaması benden... demiş, ben bu herifin kolunu, budunu, dalını, sonradan çıkmalarını bir güzel budarım.

Eşref Ağanın oğlu,

– Ben, demiş, bir güzel yonarım. İyi yongalar çıkarırım ondan...

İğri Nuri de,

– Hartama çıkarmak da benden, demiş, hartama*...

Bunlar ant içmişler, üçü birden Zübükzade’yi öldürecekler. İğri Nuri’nin maksadı başka. Paraları cebine indirmiş ya... Zübükzade’yi Eşref Ağa ile oğluna harcatıp, kendisi savuşup gidecek. Geridekiler ne olursa olur...

Doğrusu bunlar çok iyi bir iş yapacaklar, kazamız halkının hayır duasını alacaklardı ya, ne çare, yeni valinin yüzünden iş yarıda kaldı. O ne Zübük’tür ooo!.. Cenabı Mevlam, hikmetinden sual olunmaz, bizim sabrımızı sınamak için, Zübükzade’yi başımıza bela etmiş.

* hartama: Bu romanda anlatılan olayların geçtiği bölgede, evlerin damlarına kiremit yerine, üst üste istif edilerek konulan ağaç yongalarına denilir. Çam ağaçlarından baltayla, nacakla hart hart hartarak çıkarılan yongaların adı “hartama”dır.

VAAY KOCA VALİ!

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi şöyle anlatıyordu:

O mu? O bizim Zübükzade’mizin bir icadı. Başka hiçbir memlekette göremezsin böyle şey. Sekiz on yıl oldu herhal. Ben o zaman belediyede azayım. Vilayete yeni vali gelmiş dediler. Bu valinin adını da altı ay öncesinden duymaya başladık. Allah korusun, afat gibi bir herifmiş. Vardığı yeri, sam yeli esmiş gibi kasıp kavurur, yakarmış. Sanki Ankara’dan hükümetin gönderdiği bir vali değil de, hâşâ, Rabbimin gökten indirdiği bir bela... Zelzele gibi bişey canım; vilayete ayağı değdiği gün, titremesi bizim kazaya kadar uzandı. Kaymakam tiril tiril titriyor. Öteki memurları dersen, telli kavak yaprağına dönmüşler. Memur neyse ne, ya öbürlerine ne oluyor. O esnafı, bakkalı çakkalı bir görsen Bey... Allah Allah, adam adamdan bu kadar da mı korkarmış... Şimdi sen benim böyle söylediğime bakma. Beni bir korku aldı ki, kaptıkaçtıda dingil üstüne oturmuş gibi zangır zangır titriyorum. Yahu karılar var ya karılar, evdeki karılar korkmuş, ne dersin... Bize gelmeden önce vali durduğu vilayetin halkı, beş vakte beş daha katıp, gece ve gündüz, “Allahım ya bu herifin canını al yada bizim canımızı al da kurtulalım,” diye dua ederlermiş. Kurban olduğum Allahımın hikmetine bak sen, ne ora ahalisinin canını almış, ne de valinin... Daha uygun bir iştir diye, valiyi bizim vilayete göndertmiş...

Valiyi anlata anlata bitiremiyorlar. Daha kendi gelmeden altı ay öncesinden herifin destanı geldi.

Aklı Evvel Bedir Hoca, valinin ahvalini duyunca,

– Kurban olduğum Yaradan, dedi, nelere kadir değil ki... Bu millet azdı efendi, azdı... Bunca azmanın sonu, mutlak felakettir. Atalar böyle buyurmuş. Namus kalmadı, ahlak kalmadı. Büyüğe saygı ve de küçüğe sevgi kalmadı. Bina ile zina arttı. Ne demek bunlar, bunlar neyin alameti? Bunların hepsini bırak, bir şu Zübükzade yeter vallaha... Allah, bizi cezalandıracak, hemşeriler... İçimizden Zübük adlı böyle bir soysuz çıkardık, çıkardıktan başka bu namussuzu boynunacak toprağa gömüp, kadınlı erkekli yediden yetmişe taşa tutmadık diye, kurban olduğum Allahımın gücüne gitti. Ben şunlara bir ceza vereyim ki, dünya durdukça insanoğluna ibret olsun dedi. Afatı, su baskınını, toprak kaymasını, yangını, kuraklığı, seli, zelzeleyi az buldu. Bunlardan beter ve daha baskın ne var diye cümle meleklerine sual eyledi. Melekler, dünyanın herbiyanını fır dönüp, Rabbimin huzuruna geldiler. Dediler:

– Ey Rabbim!.. Yangından, taundan, kıtlıktan, afattan, salgın hastalıktan, kuraklıktan, su baskınından ve zelzeleden ve gökten taş yağmasından daha beter nasıl bir bela var diye ruyu zemini fır döndük, dolandık, geldik. Sonunda, sana hamdolsun bir bela bulduk ki, tarihlerin yazmadığı bir bela... İnsanlara ceza için, bu belayı başlarına sarmalı... Türlü afattan ve onmaz dertlerden beter bir bela, senin filan yerdeki vali kulundur.

Şimdi anladınız mı hemşeriler, başımıza gelenleri... Bu vilayete işte böyle bir vali geliyor. Ve bunun sebebi, Zübük’tür. Bu zibidi Zübük’e ses etmediğimiz, onun melanetlerine göz yumduğumuz için, Cenabı Allah bu valiyi göndererek bizim belamızı vermiştir.

Aklı Evvel Bedir Hoca böyle konuşunca, Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Yahu n’etsek, n’eylesek, bilmem ki... dedi, bu vali belasından kurtulmak için tası tarağı toplayıp muhacir mi olsak, gurbetlere mi düşsek?

– Ne yapsan boş... Bu, bizim cezamızdır. Ne yapsak, çekeceğiz. Allah tarafından gönderilmiş bir bela ki, nereye gitsek arkamızdan gelir. Ve bu vilayet sınırlarından çıkıp başka bir vilayete sığınmak, insanlığa aykırıdır. Çünkü işin ucunda gittiğimiz yeri de lanetlemek var. Bizim yüzümüzden masum vilayet halkına yazık olur.

– Demek, Aklı Evvel Bedir Hoca, bunun bir kurtuluşu var he mi? Biz bu Zübükzade’yi eşek cennetine göndersek...

– Evet, büyük sevabı vardır. Bu Zübükzade’yi yok etmek, yüz kızıl kâfiri kılıçtan geçirmekle birdir.

İşte Bey, gelen vali, duyduk ki, böyle bir valiymiş. Bizim, o zaman yiğit de bir kaymakamımız var. Kulaktan kulağa laflar gele gide, bizim yiğit kaymakam da titremeye başladı. Yeni valiye hoşgeldin için vilayete gidecek ama, korkudan bitürlü gidemiyor. Ha bugün, ha yarın deyip duruyor. Çünkü bu vali, bundan önceki vilayette, bikaç memuru sopadan geçirmiş. Aman yanlış anlama sakın. Kaymakamın korktuğu yok. Kaymakam babayiğit dedik ya... Kaymakamın korkusu şu ki, vali olur olmaz yere dalaşırsa, bu da kendini tutamaz, herkesin içinde valiyi perperişan eder.

Derken günlerden bigün vali bizim kaymakama telefon etmedi mi? Telefonda demiş ki:

– Dört beş otomobil dolusu hükümet erkânı vilayetimize gelecek ve kazalarımızı gezecek. Sizin kazaya da uğrayabilirler. Onun için iyice hazırlanın. Cumhuriyet Bayramı töreni gibi bir tören hazırlayacaksınız. Esaslı bir tören... Ben gelip hazırlığınızı göreceğim. Teftişe iyi hazır olun! Aman haa, hükümet erkânına karşı yüzümü kara ederseniz, karışmam: Sonunu varın siz düşünün...

Tahrirat Kâtibi Rıza Beyin söylediğine göre, bizim kaymakam, valinin telefon emrini alınca, beynine dumdum kurşunu yemiş gibi sersemlemiş de, yığıldığı koltuktan yarım saat doğrulamamış. Ayıldıktan sonra kaymakam şöyle diyesiymiş:

– Ben başka memurlara hiç benzemem. Bu vali, beni de başkaları gibi bilir de haşlamaya kalkarsa, ben bu herifi çivilerim. İşte benim korkum bu...

Evet, korkunun çeşidi var. Kimi, korkudan korkar, kimi yiğitliğinden...

Kaymakam da,

– Tuuu... Korkum şu ki, dalaşırsa bu valiyi öldürsem gerek... der, çene kemikleri zangır zangır eder, elleri ayakları tir tir titrermiş.

Yiğidin korkusu böyle oluyor demek.

Kaymakam da belediye reisini çağırıp olanı biteni söyledi. Tören için her bir hazırlık bir tamam yapılacak. Esasında bu iş, kaymakamlığın değil, belediyenin vazifesi... O zaman da belediye reisimiz, Çiftverenoğlu Hamza Bey.

Bizim her bir hazırlığımız eskidenberi tamam. Kim gelirse gelsin... Hazırlıklarımız belediyenin ambarında duruyor. Bayram mayram, tören mören oldu muydu, hemen belediyenin ambarından eskiden kalma hazırlıklarımızı çıkarır, alana kurarız. Gene öyle yaptık. Ambardan direkleri, boyalı tahtaları, kontrplakları, bayrakları, Cumhuriyetin Onuncu Yılından kalma yazılı bezleri, herbişeyi çıkardık. Postanenin önüne takı diktik.

Otelci Satılmış Bey, partinin idare heyetindendir, dedi ki:

– Arkadaşlar, gelin biz, Zübükzade İbraam Beyi de bu işe bulaştıralım. Bu tören provasının hazırlığında o da bulunsun. Onun da fikri alınmış olsun. Siz onun ne namert olduğunu bilmezsiniz. Biz şimdik bu herifi bu işe karıştırmazsak, “Vaaay, beni adam yerine koymadılar. Bana akıl danışmadılar,” diye kızar, başımıza olmadık işler açar.

Belediye Reisi Çiftverenoğlu Hamza, Zübükzade’ye düşman ki, eline fırsat geçirse, bir kaşık suda boğacak zavallı Zübük’ü. Satılmış Beyin sözüne alınıp,

– Ben bugüne bugün, buranın bir belediye reisiyim efendi, dedi, bu memleket kaymakamla benden sorulur. Bu Zübükzade de neyin nesi, kimin fesi? Ondan ne akıl danışacakmışım... Bir resmi sıfatı mı var?

Aklı Evvel Bedir Hoca da, Zübükzade’nin düşmanı ama, belediye reisinin bu sözüne pek içerledi: “‘Bu memleket kaymakamla benden sorulur,’ ne demek? Bu nasıl ipe sapa gelmez bir söz? Bu memlekette bir de partinin ilçe başkanı yok mu? Bedir Hoca, bunca savaşmadan sonra boşuna mı parti başkanı olmuş? Ulan bu Çiftverenoğlu Hamza, kendinden başkasını bostan korkuluğu mu sanıyor... Dur sen Çiftverenoğlu, dur sen... Her bir işin bir sırası var...”

Hamza Beyin, “Zübükzade’den akıl mı danışacağız?” demesi üzerine, Otelci Satılmış Bey, başını eğip,

– Sen bilirsin deyince kavga olmazmış, benden söylemesi... dedi, kesti attı.

Bizim burda böyle tören mören işlerini, bir Memet Çavuş var, o yapar. Takı yapan da o. Her nedense bitürlü anlaşılmaz, bu Memet Çavuşla Gedikli İhsan’ın araları açık. Memet Çavuş, Sultan Reşat zamanında orduda çavuşluk yapmış bir babayiğit. Padişah çavuşu olduğundan, bitürlü Gedikli İhsan Efendiyi çekemiyor. Onun da derdi günü onunla.

Gedikli İhsan, Memet Çavuşun yaptığı taka baktı baktı da,

– Hemşeriler, dedi, gelin biz bu direklere birer payanda vuralım... İhtiyatlı olmak herzaman için iyidir.

Memet Çavuş kızdı:

– Git işine heyri, payanda da n’olacakmış?

– Aman öyle deme Memet Çavuş, yıkılır mıkılır da...

– Yahu İhsan Efendi hiç işin yok. Cumhuriyetin Onuncu Yılından bu yana ne oldu? Yirmi yıl mı? Efendi, yirmi yıldır bu direklerle işte bu gördüğün takı kurarız. Şimdiye dek bişey olmadı da şimdik mi olacakmış?

– Öyle deme! Olmaz olmaz da bir bakarsın, tersliktir, oluverir. Hükümet erkânı bu... Biri nutuk çekerken tak üstüne çöküverir, herif odunların altında ezilir maazallah.

– Aman İhsan Efendi, sen bizi temelli avanak belledin. Evet, çok tesirli nutuk atanlar var. Bizim bura nutkuna hiçbir vakit benzemez. Velakin, hiçbir nutuk, direği devirmez. Yahu nutuk mu atıyor, top mu atıyor?

Benim o zaman anlayabildiğim kadar, Gedikli İhsan Efendinin de niyeti bozuktu. Her yiğidin yüreğinde bir aslan yatar demişler. Yiğit yüreği aslan kafesi... Gedikli İhsan emekliye ayrılıp da baba yurduna gelince, kendini bizden yüksek görüp, belediye reisliğine niyetlenmiş besbelli. Memet Çavuş da, reis Hamza Beyin adamı olduğundan, her bir lafında onu baltalamaya çalışıyor. Dediği olsun diyerek payandaları da vurdurduk. Arkasından bir iş daha çıkardı:

– Ben büyük yerlerde çok bulundum. Bilirim. Bir tak dünyada yetmez, ille iki tak olacak...

– Aman heyri, icat çıkarma durduğun yerde. Herbiyerin kendine göre takı olur. Bura küçük biyer. Aslını sorarsan, bizim buraya bir tak bile çok ya. Bikez âdet olmuş diye bitane yapıyoruz. Ayrıdan, bu da bizden gitsin diye elimizi bol tutup payandaları da koyduk. Eee, daha ne?

– Olmaz Memet Çavuş, olmaz. Senin tak dediğin cenabet, kurulduğu yerin büyüklüğüne göre değil, oraya gelecek herifin büyüklüğüne göre yapılır. Evet, şimdiyecek burada bir tak yapılmış. Fakat Ankara’dan bir gelen olmamış. Hükümet erkânından biri gelmemiş. Tak demek, kapı demek. Enazından iki tak olacak ki, birinden girile, birinden çıkıla...

Tüccardan Emin Efendi bunu duyunca,

– Vay, dedi, yani şimdi bizde bitek tak var diye, Ankara’nın vükelası ordan girerler de çıkacak tak deliği bulamazlar, hep burda mı kalırlar? Aman öyleyse iki değil, üç değil, dört tak yapalım ki, taklardan çıka çıka savuşup gitsinler.

Gedikli İhsan Efendi,

– Evet öyledir, dedi, kasabanın bir girişinde, bir çıkışında iki yerde tak kurulacak.

– Allah Allah... Bizim bildiğimiz, bir kapıdan hem girilir, hem çıkılır.

– Öyle mi belledin sen. Büyük adam sen ben gibi değil. Bir oturdular mı oturulan yerden kalkmazlar. Bir kapıdan girdiler mi, girdikleri kapıdan bir daha öldür Allah çıkmazlar. Usul böyle...

– Anladım hemşeriler, anladım. Yahu bunlar, takın birinden içeri kasabaya girdiler değil mi, gene girdikleri kapıdan çıksalar, tersyüzü dönüp geri gitmeleri icap eder. Öyle değil mi? Bunlar gelmiş ki, buraya uğrayıp, burdan da vilayete gitsinler. Hey avanaklar, bunu anlamadınız...

Olur. İki tak yapalım. Lakin keresteyi nerden bulmalı? Otelci Satılmış Bey, o sırada otelci değil, hancı... Hanının bir ahırını yıkmış ki yeniden onara... Onun ahırında direkler var.

Dağlardan dört kağnı yükü süpürge otuyla, dere boyundan da kamış getirttik. Bizim burda, gördün ya, yeşillik, ot, çiçek ne yok... Süpürge otlarını, kamışları güzelce tak direklerine sardık sarmaladık.

Belediye ambarında, Cumhuriyetin Onuncu Yılı bayramından kalma yazılı bezlerimiz var. Ambardaki sandıktan yazılı bezleri de çıkardık. Sandıkta dura dura, sıçanlar bezlerin biriki yerini ditmiş. Ama uzaktan sıçan yenikleri hiç bellisiz. Bu yazılı bezlerin uçlarını iplere bağlayıp yol boyuna genişlemesine gerdik. Bayraklarla herbiyanı donattık. Kürsüyü de alanın ortasına koyduk. Lakin o zaman alan şimdiki gibi düz değil, tümsekli... Kürsü bitürlü düz durmaz. Biyanı aşağı, biyanı yukarı... Memet Çavuş, alçak yanına bir takoz sokup kürsüyü düz durdurdu. Kürsünün üstüne yeşil örtüsünü de örtünce, Yunus Baba yatırının sandukasına benzedi. Bardağı, sürahiyi de kürsünün üstüne koyduk. Ortaokul müdürü de çocukları alana dizdi.

Hıdırlık’ta bizim bir de topumuz var. Ramazanda, bayramda o top atılır. Topu Memet Çavuş atar. Sultan Reşat zamanında topçu çavuşuymuş. Top da hazırlandı. Bir de davul zurna takımımız var.

Berber Hakkı,

– Yahu, bunlara şimdi kurban da ister... dedi.

Bizim haberimiz yok; Kasap Osman, kendi için dedikodu yapılır diye, kendisi söylemez de, Berber Hakkı’ya söyletirmiş.

Hamza Bey,

– İyi öyleyse, bir koyun keselim, dedi.

Bunun üzerine Kasap Osman,

– Ben kasap olduğumdan bana söz düşmez ya, bir koyun kesmek ayıp olur, dedi, bildik bileli kasabamıza hükümetten bir büyük gelmemiş. Bu, ilk gelişleri... Şimdi de kurban diye koyun kestik mi, bayağı hakaret sayılır. Büyüğe hakaret dedikleri işte bu; kanunda bile yeri varmış derler. Geçenlerde, yanımızdaki kazaya gidilmiş, orada iki koç kurban kesmişler.

Hamza Bey,

– İyi ya, öyleyse biz de üç keselim, dedi.

Kasap Osman,

– Ben karışmam, dedi, kasap olduğumdan bana söz düşmez ya... Biyere hükümetten biri geldi miydi, gelen büyüğün büyüklüğüne göre büyük bir hayvan kesmek icap eder.

– İyi işte... Üç koç dedik.

– Koç ne ki? Ankara’nın büyüğüne...

– Öküz mü kessek. Evet, öküz iyidir. Lakin kurbanın parası belediyeden çıkacaksa, yandık. Herneyse, öküz kurban edelim de nam olsun...

– Benden söylemesi... Yine siz bilirsiniz, öküz de az gelir bana kalsa. Ankara’dan teşrif ediyorlar. Deve kesmek icap eder aslında. Deve, mübarek bir hayvan. Sevabı da onca büyük olur. Amma deve bulunmazmış. Biz de bir camuş keseriz. Ne dersiniz bu akla?..

– İyi... Camuş kurban etmeli de kazamızın şerefini kurtarmalı...

– Demek belediyenin bütçesi sıfırı tüketecek.

– O nasıl uygunsuz söz!.. Biz atadan, ebeden, dededen, böyle görmüşüz. Göreneklerimizi hep unuttuk mu? Konuk geldi mi ağırlanacak... Konukseverlik bize vergi...

– Evet, bu söz doğrudur. Kaz gelecek yerden tavuk esirgememeli. Bu büyükler, Ankara’dan kalkıp kazamıza konacaklar. Bizim kendilerine camuş kurban ettiğimizi görecekler. Kör değil ya bunlar heyri, ayakları dibinde sel olup camuş kanı akacak... Bunlar da insan. Bizim kendilerine camuş kurban ettiğimizi görünce hamiyete gelecekler. Ondan sonra gayrı iste de iste... Yol iste, fabrika iste, mesela baraj iste... Belediyenin bütçesini göster, para iste... Biz, kendi insanlığımızı gösterip konukseverliğimizi yapalım, camuşu kurban edelim de gerisi onlara kalmış. Onlar da büyükse, büyüklüğünü gösterir... Ne demişler: “Mürüvvete endaze olmaz...”

Hiçbir eksiksiz her işi tamam ettikten sonra, kaymakam teftişe geldi. Vah zavallı... Isıtma nöbeti tutmuş gibi herifcağız tir tir titriyor, çene kemikleri birbirine vuruyor. Ben duymadım. Yanındaki kaymakam kâtibi Rıza Beye dermiş ki:

– Bu vali olacak alçak, beni de başkaları gibi beller de ileri geri laf etmeye kalkarsa, ben bu valiyi haklarım ya... Elim kana bulanacak, korkum bu, başka değil...

Kaymakam bizim tekmil hazırlığımızı beğendi. Hemen valiye, “Teftişe hazırız efendim,” diye telefon etmiş.

Vali de,

– Öyleyse peki. Yarın gelip bir göreceğim... demiş.

Her iş yolunda da, yalnız bir eksiğimiz var; o da Zübükzade. Otelci Satılmış Beyin yerden göğe hakkı var. Herif oturup kalkıp,

– Hemşeriler, diyor, bu Zübükzade denen namussuz başımıza bir çorap örecek ki, bizi maskaraya döndürüp dillere düşürecek. Bu herifin bunca zamandır ortadan yok olması neden? Vali gelecek deniyor, hükümet erkânı gelecek deniyor. Neden bu Zübükzade namerdi görünmüyor? Helbet var bir düşündüğü domuzluk. Gelin, onu da şu işe karıştıralım, bulaştıralım, dedim. Dinlemediniz. Bakın görelim, altından bunun ne alicengiz oyunu çıkartacak...

Devrisi gün oldu. Hükümeti, partisi, belediyesi, hep tören yerinde toplandık erkenden... Zurnacı Çingen Hüsin’le davulcu Topal Veysel, İzmir Marşını bitirip, Sivastopol Marşını vuruyor. Sivastopol Marşından “Üsküdar’a giderken”i tutturuyor. Müdür başlarında, ortaokulun çocukları da sıralanmış alana... Valiyi bekliyoruz. Kaymakama baktım, dizleri titriyor garibin. Valinin otomobilini uzaktan gelirken göreceğim diye sıçrayıp duruyor.

Kurbanlık camuşu kürsünün dibine getirmişler. Mübarek hayvanın ayağının bağ ipi, gözünün bağ bezi hep hazır. Kasap Osman da elindeki kasap bıçağını masada vurup vurup biliyor. Biyandan da Aklı Evvel Bedir Hoca ile birlikte tekbir getiriyorlar. Vali gelince kurban kesilecek de şimdiden denemesi yapılıyor. Vali, “Hiçbir aksaklık istemem. Tüm hazırlığınızı göreceğim,” demiş ya, biz de kurbanlık camuşu bile tören yerine getirdik.

Valinin namı bize bir korku salmış, hiç sorma... Sen bizi bırak, camuş titriyor korkudan. Biz böylece valiyi beklerken, bir de baktık, Tabansız Şükrü Hıdırlık’tan kopmuş, yel olmuş geliyor. Soluya fosurdaya geldi, tekbir getirmekte olan Aklı Evvel Bedir Hocanın önünde durdu:

– Hoca emmi, Memet Çavuş soruyor. Diyor ki, kaç pare top atılacağını bana söylemediler. Memet Çavuş, “Aman,” diyor, “yanlış bir iş yaparız da vali paşamız gazaba gelir. Kaç pare top atılacaksa söylesinler,” diyor.

Bak sen şu Memet Çavuşa... Yahu, at atabildiğin kadar. Senin, Hıdırlık doruğundan attığın topun sayısını kim tutacak... Barutu idareli kullan, gelecek bayramlara kalsın da, ne kadar atarsan at kardeşim; senin ferasetine kalmış bir iş... Şu kadar işin arasında, “Kaç pare top atılacak?” diye sorup da, aklımızı büsbütün karıştırmanın yeri var mı heyri?

Tabansız Şükrü Oğlan, Memet Çavuş, “Kaç pare top atılacağını soruyor,” deyince, herkes birbirine bakıştı. Bunun cevabı Aklı Evvel Bedir Hocaya düşer. Bedir Hoca, kaymakama baktı. Kaymakam, Belediye Reisi Çiftverenoğlu Hamza Beye baktı. Hamza Bey, Tüccardan Emin Efendiye, o da bana baktı. Sonra hep birbirimize bakıştık. Kaymakam çok kızdı. O kızgınlıkla, İzmir Marşı çalmakta olan zurnacı Çingen Hüsin’e,

– Kes ulan, bütün soluğunu tükettin. Nerdeyse ciğerinin zarı patlayacak da vali hazretleri gelince zurnayı öttüremeyeceksin! diye bağırdı.

Sonra bizlere dönüp,

– Kaç pare top atılacak, bir bileniniz var mı? diye sordu.

Benim aklımda her nerden kalmışsa “kırkbir pare” diye bişey kalmış.

– Kırkbir pare atılsa gerek... dedim.

Belediye reisimiz Hamza Bey,

– Öyle, dedi, şimdilik hele kırkbir pare atılsın da, bakalım n’olacak, sonra düşünürüz.

Aklı Evvel Bedir Hoca hiç durur mu? Aklı evvel olduğunu göstererek,

– Hâşââ, olmaz... dedi. Kırkbir pare top, ancak padişahın tahta çıkışında atılır...

Bak şu keçi sakallı Hocaya, sanki bildiğinden mi söyler? Ortaya, içinden çıkılmaz bir laf atıp temelli zihnimizi karıştıracak.

– Bre efendi, şimdi padişah var mı, bunu da nerden çıkardın?

– Padişah yoksa, Cumhuriyet var. Hem de demokrat bir Cumhuriyet...

– Yahu, Cumhuriyet tahta mı çıktı ki, kırkbir pare top atılsın...

Bu kadar iş arasında durup dururken al başına bir de “pare” belasını... Bu Memet Çavuşun hiç işi yok. Bre heyri, at, kaç pare atarsan at, sana soran mı var?

– Öyleyse kırkiki pare atılsa doğrudur.

– Yahu, padişaha kırkbir pare diyoruz. Ondan yukarısı var mı ki, sen şimdi kırkiki pare dersin...

– Kırk olsun birader... Var mı buna bir diyeceğiniz, kırk pare olsun...

Bizden beter titreyen kaymakam,

– Nerdeyse vali bey gelir, bırakın allasen, dedi, kaç pare olursa olsun canım...

Kaymakam, kâtibi Rıza Beyin kulağına yavaştan,

– Aman Rıza Bey, dedi, bu top işi nerde yazar? Bundan önce kaç pare atardınız?

– Valla beyim, bundan önceleri, hiç hesabını tuttuğumuz yoktu. Böyle bir vali başımıza gelmemişti ki, arayıp sorup öğrenelim. Hıdırlık tepesinde gâvur zamanından bir kaval top nasılsa kalmış. Bu Memet Çavuş, Sultan Reşat zamanında topçu çavuşluğu etmiş bir garip ihtiyar olduğundan, ramazanda, bayramda top atsın da fukaraya bir iş çıksın dedik. Olduğu olacağı bu... Vali hazretlerinin buraya gelip de Hıdırlık tepesinde Memet Çavuş topu patlattıkça, “bir, iki...” diye kaç pare top atıldığını saysın, hiç ummam...

– Nerde İhsan Efendi canım... Bunu bilse bilse Gedikli İhsan Efendi bilir. Herif taze askerden geldi. Hem de gedikli... Kaç pare top atılacağını o bilmezse kim bilir?

Gedikli İhsan Efendiyi ararız, yok... Yahu, şimdi buradaydı, uçtu mu bu herif? Gedikli İhsan Efendi, dönüp dolaşıp, sonunda kendine sorulacağını sezmiş, ortadan sıvışmış. Ara tara, Gedikli İhsan Efendiyi cami avlusundaki helada kıstırdık. Artık bilmem korkusundan, bilmem hacetinden buraya gizlenmiş.

– Aman İhsan Efendi, neredeyse vali gelecek... Yarın bir gün de hükümetten ileri gelenler teşrif edecek. Biz bunlara kaçar pare top atacağız?

Gedikli İhsan Efendi, kendisine akıl danışıldığından böbürlenip başını şöyle bir dikti, derin düşüncelere daldı. De ki, askeriyenin top paresi üstüne talimnamesini gözünün önüne getirdi. O talimnamenin sayfalarını bir bir hayalleyip, bir bir çevirip yerini bulmuş gibi,

– Evet, dedi, yabancı bir devlet reisi gelirse kırkbir pare... Yabancı bir devlet gemisi gelirse otuzbir pare...

– Bre heyri, buraya gemi karadan mı gelecek?

– Ben size usulü, nizamı söylüyorum. Yani kanunun emri böyle... Yabancı vapura otuzbir pare, vekil vükela gelirse, yirmibir pare... Daha aşağısı gelirse onbir pare... Ondan da aşağısı gelirse...

– Ne gibi ondan aşağısı?

– Yani vali mali, kaymakam maymakam... Onlara da bir pare...

– Bak İhsan Efendi, bir yanlışlık olursa, günahı vebali boynuna...

– Yanlışlık varsa, kanunda vardır.

– Heyri, kırkbir pare, otuzbir pare, yirmibir pare, onbir pare, bir pare... Yahu nedir bu? Demek ille bir biri olacak... Pazarlık ettin de sermayesi mi kurtarmıyor? Şimdi bu vali gelecek. Böylece namlı bir valiye, bana kalsa bir pare top azdır. Aman, beni adam yerine koymadılar diye alınır malınır da... Gelin, biz şuna ortalama beş on pare top atıp kurtulalım.

Gedikli İhsan Efendi bilgiçlik fırsatını eline geçirmişken bırakır mı hiç...

– Olmaz. Dahili Merasim Talimatnamesinin yüzkırkbirinci maddesinin üçüncü fıkrasının ikinci bendinde aynen yazar, aynen böyle yazar...

Atıyor namussuz. Attığını da biliyoruz ya, ne yapalım. Resmi kitap adı söyleyince bize susmak düştü.

Hıdırlık doruğunda kaval topun başında bekleyen Memet Çavuşa, Tabansız Şükrü oğlanla haber uçurduk:

– Vali gelince bir pare top patlatacak. Öbürleri için de onbir pare...

Tabansız Şükrü oğlanın gitmesiyle koşarak gelmesi bir oldu:

– Memet Çavuş emmim selam etti, bende beş parelikten başka atacak barut yok, diyor.

Allah cezanı versin ulan padişah topçusu... Madem beş parelikten başka barut yok, demindenberi bizi ne demeye birbirimize düşürürsün?

Vali otomobilinin tozu dumanı da havada göründü. Olduğumuz yerde tavuklar gibi eşindik. Hava da soğuk değil ya, beni bir titreme aldı ki, ısıtma nöbeti...

Valinin otomobili geldi. Şoför kapıyı açtı. Arabadan bir kara kuru herif çıktı. Ulan, yedi vilayeti titreten vali bu muymuş... Tüh bize! Herifte adamlık bir hal yok. Kara kuru ve boyu çoban sopasından kısa... Sanırsın, Çingen maşasına can yürümüş de adam suretine bürünmüş. Arabadan iner inmez, başını havaya kaldırıp,

– Bu ne? Bu ne rezalet?.. diye bağırdı.

Bağırdı dersem, gürledi. Herifte bir ses var, gök gürültüsü. Bu ses, o güdük herifin neresinden çıkar, anlaşılmaz. Herifin bütün vücudu tüm ses olsa, gene böyle ötmemek icap eder. Şuncacık bir adam, yıldırım olsa Bey, adamın cıgarasını ya yakar, ya yakmaz. Velakin herifin hiddeti sesinde. Ufarak, kıvaraksa da, üstünde sadrazam haşmeti var...

Vali arabadan inince, biz hep birden üstüne varıp, eline uzandık. Terslik bu ya, ben de o kargaşalıkta, valinin yanına düşmüşüm. Başı yukarda,

– Bu ne, bu ne rezalet?.. diye gürlüyor.

Nereye baktığını da anlamadık. Başını kaldırmış buluta mı bakar, kuşa mı? Ben yanı başında durduğumdan bana,

– Oku şunu! dedi.

Parmağıyla, bizim alana gerdiğimiz bezlerden birini gösterdi. Bunca yıldır belediye ambarında duran, törenden törene çıkarıp astığımız, beyaz yazılı kırmızı bezlerden biri... Benim okumam yazmam, imzamı atacak kadar... Havadaki bezin yazısını okumaya kâtip olmalı. Bu valiye laf da söylenmez, “Okumam yok beyim, benim okumam kendime göre bana yetesiye...” desem, herifin hiç şakası yok, beni belediye azalığından çıkarır. Okuyacakmışım gibi, başımı beze kaldırıp, gözlerimi de kıstım, baktım.

– Benim gözlerim uzaktan seçmez Vali Bey, bir zahmet sen oku da dinleyeyim... dedim.

Vali beni iteleyip,

– Yanlış! diye bağırarak ileri geçti.

Cumhuriyetin Onuncu Yılında yazılmış bezlerde yanlış mı olurmuş?.. Yirmi yıldan artık bu bezleri gereriz, kimse yanlışını çıkarmamış da, şimdi bu vali mi yanlış buldu?

– Nerde kaymakam?

Kaymakam öne geçip eğildi ki, valinin elini sıkacak mı, öpecek mi, yoksa ayağına mı kapanacak, hiç belli değil. Vali kaymakamın tutmak istediği elini havaya kaldırıp, yazılı bezi gösterdi:

– Oku şunu!

Kaymakam bir utandı, bir utandı... Yoksa biz, ambardan padişahlık zamanından kalma bir bez mi çıkarıp asmışız, nedir? Benim aklıma, töbe, öyle bişey geldi. Şu bezde “Padişahım çok yaşa!” diye yazmalı ki, bizi burdan sürüp baba ocağından edeler... Gördün mü sen?

Vali,

– Demek, “Durmayalım, işeriz,” öyle mi? dedi.

Şu valiye bak biyol... İşemeyi de nerden çıkardı? Sonradan işi anladık. Fareler, belediye ambarındaki bezleri ditmişlerdi ya... Ulan, bu fare milleti okuryazar mıydılar da, bezdeki yazının en olmayacak yerini yiyip, bizi rezil ettiler. Kırmızı bezde “Durmayalım, düşeriz!” diye yazılıymış. Namussuz fareler, yazının bir buçuk harfini yemişler. “D” harfinin hepsiyle, “ü” harfinin yarısı gitmiş. “Durmayalım, düşeriz!”, “Durmayalım, işeriz!” olmuş.

Vali, kaymakama sertelip,

– Oku şunu! dedi bir daha.

Kaymakam,

– Durmayalım, işeriz! deyince beni aldı bir gülme...

Öyle bir boru sesli vali ki, huzurunda gülsen gülünmez, ağlasan ağlanmaz. Birden,

– Hani çiçek? diye bağırmaz mı?

Çiçek de neyin nesi?

– Çiçeksiz tören olur mu? İyi ki geldim de hazırlığınızı gördüm. Demek gelip görmeseymişim de size güvenseymişim, hükümet adamları gelince rezil olacaktınız.

Biz bütün bayramları, törenleri çiçeksiz yaparız. Şimdi ne olacak, çiçeksiz yapıldı diye onlar bayramdan, törenden sayılmayacak mı?

– Çiçeksiz olmaz, çiçek ister... Bir büyük, kazanıza geldi mi, eline çiçek verilir. Okulun kız çocukları arabadan inen büyüklerin eline çiçekleri tutuşturacak...

Vali, tören yerini bibaştan bibaşa gezdi, takları dolaştı.

Zurnacı Çingen Hüsin, Belediye Reisi Çiftverenoğlu Hamza Beye,

– Ağa, bir hava çalalım mı? diye sordu.

Tuu, yahu, biz valinin korkusundan şaşırmışız. Vali, arabadan iner inmez, iyi bir hava vurulacaktı, davul dövülecekti de, o gürültüden valinin sesi duyulmayacaktı. Usul böyle... Biz, şaşırmışız, davulu zurnayı unutmuşuz.

Hamza Bey,

– Çabuk, daha duruyor hele... Başlayın! dedi.

Davul zurna takımı “Kâtibim” havasından başlamaz mı? “Üsküdar’a gider iken aldı da bir yağmur...”

Canım, bu vali bizde akıl mı kodu, şaşırmayanımız mı var? Herifler “İzmir Marşı” vuracakken, şaşkınlıktan “Kâtibim” şarkısı geçiyorlar. Vali, yeşil çuhalı kürsü dibine gelip de, adımını kürsüye atacakken “Kâtibim” şarkısı başlayınca,

– Bu neee? Ulan bu ne? diye bir daha gürledi.

Allah belanı versin ulan zurnacı Çingen Hüsiin!.. Senin hünerin bu muydu? Bir de bize, “Kolordunun bando muzıkası benim zurnanın yanında kaç para eder?” diye övünür... Tuu... Oldu olacak çiftetelli çal da bu vali bizi hep dama tıksın...

– Ulan Çingen, ne yaptın?

– Şaşırdım ağa, bu vali bende akıl mı bıraktı ki...

– Çabuk İzmir Marşına dön, çabuk!..

Bak, korkudan nasıl şaşırmış ki zavallı Çingen, İzmir Marşı diye başlayıp yeniden “Kâtibim” havasına dönüyor. Davulcu dersen, o, havayı büsbütün şaşırmış... Vali hazretlerini görsen Bey, Allah Allah... Besbelli herif bizi kendisiyle alay ettik sanıyor da bağırtısı göklere yükseliyor. O böylecene bağırıp dururken, Hıdırlık doruğundan top patlamaz mı?.. Yalnız, bu patlayan top, bizim bunca yıldır sesini bildiğimiz ramazan topu değil. Başka bir top... Patır patır arka arkaya patladığı gibi, gürlemesi de, belli ki, Alamanın kırkikilik topu... Yahu, biz bu padişah topçusuna beş altı pare top atılacak diye haber de gönderdik. Demek Memet Çavuş, yeni valiye ustalığını göstersin diye kaval topu, makineli yapmış. Beş on pare değil, belki yüz pare atıldı, gene de Memet Çavuşun topu susmuyor. Yer gök, top sesinden inliyor.

Yalnız biz şaşırmadık ki, vali hazretleri de şaşırdı:

– Bu cayırtı nedir, ne oluyor? Susturun şunu!..

Tabansız Şükrü oğlanı bulduk.

– Aman oğlum Şükrü, var git şu Memet Çavuş emmine... Bu herif dellendi mi ne! Sustursun şu topu!..

Şükrü oğlan,

– Gidemem, dedi.

– Niye?

– Memet Çavuş emmim, “Ben topu patlatırken, okul avlusundan yukarı hiçkimse çıkmayacak, tehlike var!” dedi.

Yoksa, Memet Çavuşun padişah topçuluğu aklına geldi de, bizi hep topa tutup bitirecek mi? Davul vurur, zurna çalar, top patır patır patlar. Vali hazretlerini görsen, herif aslan kesilmiş, kükreyip duruyor.

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Gayrı olan oldu, bırakın ne olacaksa... dedi.

Vali hazretleri, kürsüye yöneldi. Aklınca nutuk kürsüsünü sınayacak. Bey, terslik geldi mi, hep üst üste... Boşuna mı “sakınan göze çöp batar” demişler... O zaman alan eğri büğrü olduğundan, düzlemeye de vakit yok, kürsü eğri durmasın diye Memet Çavuş, kürsünün bir ayağının altına takoz sokmuş. Vali hazretleri kürsüye çıkarken, takoz fırlayıp da, kürsü yan yatmaz mı? Biz yekinip kurtarasıya, vali hazretlerinin de ayakları havaya geldi. Ve kürsünün üstündeki sürahi kafasına indi. Sürahideki sudan sırılsıklam olmuş vali, ıslak tavuk gibi çırpınarak ayağa fırladı. Barut olmuş, bağırıyor ya, ne dediği anlaşılmıyor. Gayrı bizim mangal yürekli kaymakama mı sövüyor, yoksa topumuza birden mi, hiç belli değil...

Tam o sırada, bizim Aklı Evvel Bedir Hoca da tekbir getirmeye başlamaz mı? Yahu, ne oluyoruz? Bu bizim insanlarımız hep dellendi mi, nedir? Bedir Hocaya,

– Aman sus Hoca!.. demeye kalmadı, bir de baktık, Kasap Osman, yere yığılı camuşun boynuna, “Ya Allah, bismillah...” deyip bıçağı çalmaz mı!..

Bey, Allah kimseyi şaşırtmasın... Biz, bu vali hazretlerinin kendinden değil, namından şaşırmışız. Kurban kesilmeyecek, sınaması yapılacaktı. Bunu Kasap Osman da bilir. Velakin herif, top patlamasından, davul vurmasından, valinin gümbürtüsünden, bir de Bedir Hoca tekbire girişince, gayrı coşmuş mu, yoksa şaşkınlıktan aklını mı kaçırmış, herneyse, camuşun gırtlağına kasap bıçağını çalmış. Oysa kurban yerine çukur açılacaktı da, camuşun kanı çukura akıtılacaktı. Biz şimdi kurban kesmeyip, kurban sınaması yapacağımızdan çukuru açmamıştık.

Hamza Beye baktım, dönmüş gidiyor.

– Nereye Efendi?

– Daha bu kasabada durulmaz heyri, bu vali bizi ipe çektirir. Ben savuşuyorum.

Tam o sırada bir de ne bakalım, bizim Zübükzade kopmuş geliyor ki, ne gelme... Sanırsın herif can telaşına düşmüş, alı al, moru mor kaçıyor birilerinden. Nerdeyse, “İmdat hemşeriler, can kurtaran bir Müslüman yok mu?” diye feryadı basacak. Zübükzade İbraam Beyin gelişi, uğurlu bir geliş değil.

Onu görünce hep sevindik. Gelsin de belasını bulsun. Neden dersen, bu bizim Zübükzade’yle başa çıksa çıksa, anca bu vali hazretleri çıkabilir. Gelsin, görsün gününü... Vali, Zübükzade’yi bir dalasın ki, herif kuduz iğnesine gitsin. Evet, şimdi bu vali, bizim kıymetli Zübük’ümüzü paçavraya çevirir.

Partimizin ilçe başkanı Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Aman hemşeriler, diyor, nasılsa işler doğruya döndü... İyi olacak hastanın doktor ayağına gelirmiş. Zübükzade’miz tam zamanında yetişti. Şimdi biz burada ne kadar terslik olmuşsa, hepsini İbraam Beyin üstüne yıkarız. Oldu mu? Bizim bu Zübükzade belasından başka türlü kurtulacağımız da yoktu. Unutmayın hemşeriler, Zurnacı Çingen Hüsin’e, “Vali hazretlerini Kâtibim şarkısıyla karşıla,” diyen o. Nutuk kürsüsünün altına takozu yerleştiren o... Koca camuşu kurban etme aklını veren o. “Durmayalım işeriz!” bezini astıran o. “Çiçek miçek istemez,” diyen, gene o. Hıdırlık doruğundan, “Bombardıman edilsin!” diye padişah topçusu Memet Çavuşa emir veren gene o... Hep onun üstüne suçu yıkarız. Şahit dersen, işte bunca kişi. Ağızbirliği ettik mi, ne diyebilirmiş Zübükzade İbraam?.. Biz bu kadar tersliğin altından başka türlü kalkıp namusumuzu kurtaramayız. Hiç değilse içimizden biri fedai olup yansın. O da Zübükzade. Söz mü hemşeriler?..

– Evet, söz...

Zübükzade İbraam, rüzgâr gibi geliyor ya bu geliş hiçbir iyi geliş değil. O ne? Yahu, Zübük’ün ardında üç kişi var... Aman dur, yoksa İbraam Beyi önlerine katmış kovalıyorlar mı? Evet, hem de öyle... Bunlar yaklaştıkça seçtik. Biri, Eşref Ağa, biri Eşref Ağanın oğlu, bu ikisinin ardından seğirten de İğri Nuri... Aman bunda bir iş var! Benim anlayabildiğim, her ne sebeptense üçü bir olmuşlar, Zübükzade’nin canını almaya kastedip ardına düşmüşler. Belli ki Zübükzade İbraam Beyin ayaklarında derman kalmamış, yere kapaklandı kapaklanacak. Ve üç can avcısı birden üstüne çökecekler. Demek vali, kazamıza tam zamanında gelmiş. Gördüğü türlü aksaklık yetmezmiş gibi, şimdi bir de gözü önünde cinayet işlenip, vali hazretlerine göstereceğimiz hünerleri tamam edeceğiz. Camuşu kurban kestiğimiz yetmedi, şimdi de Zübükzade kurban edilecek...

Zübükzade tören alanına girmesiyle, iki kolunu birden açtı.

– Vaay, koca vali, kazamıza hoşgeldin! diye, vali hazretlerinin boynuna sarıldı.

Nerdeyse, kara kuru valiyi kucağına alıp hoplatacak... Yahu bu ne iş? Bizim vali hazretleri de şaşırdı. Öyle şaşırdı ki, ne diyeceğini bilemedi. Zaten, Zübükzade, valinin bişey demesine müsaade etmiyor ki... Boyuna kendi söylüyor:

– Hoşgeldin koca vali... Gözlerimiz yollarda kaldı. Sizin vilayetimize geleceğinizi Hadi Beyden öğrenmiştim. Sizden iyi olmasın, Hadi Bey gayetle iyi ahbabımdır, canciğeriz... Bana mektup yazmıştı... Mektupta, “Vilayetinize çok kıymetli bir vali tayin ettiriyorum, aman kıymetini bilin,” diyordu. Canım bilmez olur muyuz? Biz insan sarrafıyız. Belli bişey işte...

Böyle diyerek, kırk yıllık ahbabıymış gibi, sarılıp, kucaklayıp valiyi öpmeye başladı. Vali de, bu Zübük’ün kim olduğunu anlamadı ama, iyice sersemledi. Buna nasıl bir muamele yapacağını kestiremedi. Sertelsin mi, yumuşasın mı, “Efendi, sululuk istemem, geri dur!” mu desin, bitürlü karar veremiyor? Şaşkın vali, durmadan suratına sıçramış camuş kanlarını siliyor.

Yanımdaki belediye reisine,

– Hamza Bey, bu bizim Zübük’ün sözünü ettiği Hadi Bey de kim ola? diye yavaşça sordum.

– Vekil yahu, Hadi Bey bir koca vekil... Bu valiyi çok tutuyormuş, buraya tayin ettiren de o. Vali de arkasını vekile dayadığından kimseye aldırdığı yok; bu afur tafuru da ondan ya...

– Zübükzade’nin Hadi Beyle canciğer olduğu essah mı?

– Bre heyri, şaşırdın gene... Sen bu bizim Zübükzade İbraam’ı bilmez gibi konuşuyorsun. Yahu bu İbraam, gazetelerde resmini gördüğü vekille hemen kendini arkadaş bilmez mi? Şimdi bu vali hazretleri, Zübükzade’ye ne yapsın? Hadi Beyle arkadaş olmadıklarını nerden bilsin... Gidip bir vekile de, “Zübükzade İbraam çok yakın arkadaşınız mı?” diye soramaz ya... Gördün mü, ister istemez, herif yutacak bu dolmayı... Ne demişler: “İt kağnı gölgesinde yürür de kendi gölgesi sanırmış.” Bu bizim Zübük de şimdicik vekilin gölgesine girdi işte. Sen de allasen, bilmez gibi konuşuyorsun.

Zübükzade, vali hazretlerinin koluna girdi, boyuna anlatıyor. Bizim vilayetimizde çok kötü bir vali varmış, İbraam Bey, çok yakın arkadaşı olduğundan vekile bir mektup yazasıymış. Demiş ki vekile: “Aman Hadi kardeşim, kırk yılda bir sana bir işim düştü. Bizim bura valisini acele değiştir, yerine adama benzer bir vali gönder.” Vekil de, “İstediğin vali olsun,” diye cevap verip haftasına kalmadan valiyi değiştirmiş.

Gördün mü, bu valiyi tayin ettiren de Zübükzade İbraam... Vali, şimdicik bu laflara inansın mı, inanmasın mı? Ya essahsa... Ya vekile, “Sevgili kardeşim Hadi,” diye bir mektup daha yazıp da valiyi apar topar buradan attırırsa...

Kol kola girmiş, alanda dolaşıyorlar. O sert valinin de suratı değişmedi mi!.. Kızgın vali yumuşadı. Zübükzade İbraam Beye bişeyler anlatıp gülüyor.

Kaymakam, partimizin ilçe başkanı, belediye reisi, azalar ne, hep durmuş onlara bakıyoruz. Birden Zübükzade İbraam, bize dönüp bağırmaya başladı. Hem de ne bağırma, valinin bağırması yanında ne kalır!.. Bu ne işmiş... “Ulan, farelerin dişlediği bezler asılır mı, görgüsüz herifler!.. Kürsünün altına takoz konulur mu a yol yordam bilmezler!”

Biz böylece kalakalmışız, donmuşuz. Zübükzade İbraam, kalabalığa şöyle bir bakındı. Hemen kaymakam seğirtip de, ellerini göbek üstüne bağlayıp,

– Birini mi aradınız İbraam Bey? demez mi...

Sen şu bizim yiğit kaymakama bak biyol...

– Eşref Ağayı gönder bana...

Eyvaah, Zübükzade, vali hazretlerinden de kuvvet alarak Eşref Ağayı bitirecek.

Kaymakam, candarma çavuşuna,

– Eşref Ağayı bulun, çabuk! dedi.

Zübükzade İbraam Bey, elini ileri uzatıp, şahadetparmağı ile bana, “Gel, gel, böyle gel!..” işareti yaptı.

– Bana mı İbraam Bey? Ben mi?

– Evet, evet, sen...

Hemen seğirttim:

– Buyurun İbraam Bey!.. Bir emrin mi var?

İçimden, “Seni gavat seni...” diyorum ya, dıştan ses edilmez ki... Yanında, hem de kolunda vali var.

– Eşref Ağanın oğluyla İğri Nuri’yi bul, çabuk buraya getir. Farenin deliğine girdilerse de bul...

Zavallılar kaçamamışlar da... Sürüp kovaladıkları Zübükzade gözleri önünde vali ile sarmaş dolaş olunca, bunların dizlerinin bağı çözülüp, nefesleri kesile yazmış... Korkudan hemen kendilerini takın arkasına atıp tam siper olmuşlar. Ordan, olanı biteni gözlerlermiş. Üçünü de bulup çıkardık. Sudan çıkmış it gibi titriyor üçü de...

Zübükzade bunlara,

– Len, şu kürsüyü kaldırın! diye emretti.

Kürsüyü kaldırdılar.

– Len, akşama kırdan, dağdan çiçek toplayacaksınız.

Üçü de esas vaziyetine geçmiş:

– Başüstüne İbraam Bey...

– Yürüyün ardımdan...

Zübükzade koluna girmiş, valiyi aldı götürdü. On adım arkalarından da Eşref Ağa ile oğlu, bir de İğri Nuri, başları önlerinde, sırtlarına kürsüyü yüklenmişler, gidiyorlar.

Zübükzade İbraam Bey, vali hazretlerini evine götürmedi mi!.. Öğle yemeğini orda yemişler. Artık bundan sonra bu Zübükzade’nin önünde durulur mu? Onlar gidince, baktık Padişah topçusu Memet Çavuş da dağdan geliyor.

– Bre Çavuş emmi, hani barutun yoktu da, beş pare top atacaktın... Ocağı batası, bir ordu düşmanı yok edecek cephane tükettin. Onca barutu nerden buldun?

Olan neymiş, kimse bilmez. Memet Çavuşun ramazan topu tutukluk yapmamış mı?

– Topun kamasında tutukluk oldu.

– Aman Çavuş emmi, bu kaval topun kaması da mı var?

– Olmaz mı? Tutukluk yapınca, baktım, bir pare bile top atılamayacak. Yanıma ne olur ne olmaz diyerek, ihtiyat dinamit sucukları almıştım. Patır patır patlattım dinamitleri.

Memet Çavuş, top patlamayınca hırslanmış, mahcup da olmuş, hırsını dinamitlerden almış. Gayrı kırk pare mi, beşyüzkırkbir pare mi dinamit patlattı, belli değil...

Bizim Zübükzade’mizde oyun çoktur Bey, onunla kimse baş edemez. Herif valinin ipini eline aldı da, koca bir sadrazam haşmetli valiyi, Çingen ayısı gibi oynattı durdu. Dünyada olmadık, görülmedik, duyulmadık düzen, bu Zübükzade alçağında...

PARTİYE HİZMET

Çiftverenoğlu Hamza Bey şöyle anlatıyordu:

Eğri oturup, doğru konuşalım; bu bizim insanlarımızın hepsinin aklını toplasan, bir şu Zübükzade alçağının aklının ucu olmaz. Herifte şeytanlık var ki, dünyayı parmağının ucunda oynatır.

Bir tarihte, Aklı Evvel Bedir Hoca, bizim partinin ilçe başkanıyken, vilayete gitmiş. Vilayette partiden arkadaşlarla görüşüp konuşuyor. Hoşgeldin hoşgittinden sonra, vilayet partilileri bizim Aklı Evvel Hocayı adam yerine koyup lokantaya götürmüşler. Aklı Evvel Hocamız dini bütün olduğundan herkesin içinde içmez. Onlar rakı, şarap içerken bizim Hoca da su içmiş lokantada. Şurdan burdan konuşulurken söz dönüp dolaşıp partiye hizmet işine gelmiş. Aklı Evvel Hoca, partimize candan ve kalpten ve de ruhen nasıl bağlı olduğumuzu anlatmış. Bunun üzerine vilayet başkanı, içkiyi çok kaçırdığından olacak, içini dökmüş:

– Sizin hiçbiriniz adam değilsiniz. Partimize şöyle bağlıyız, böyle bağlıyız diye atıp tutarsınız. Hepinizi toplasam, bir Zübükzade İbraam Beyin pabucu olamazsınız. Benim elimde, Zübükzade gibi daha beş kişi olsa, bu vilayet sınırları içinde yüz yıl geçse, muhaliflere bir tek oy kaptırmam. Lafa geldi mi, önünüzde durulmaz. Şu partiye ne hizmetiniz geçti?

– Bizim hizmetimiz geçmedi de, Zübükzade’nin ne hizmeti geçti?

– Herif burda yoksa, Allahı var. Onun bize hizmeti saymakla bitmez. Açık konuşalım Hoca, hem de adam, ne senin gibi ilçenin başkanı, ne belediye reisi... Herif Allah yoluna, parti uğruna kılıç sallıyor. Onun bitek hizmeti yeter yalnız. Şu dinsiz Muhalif Kadir Efendi alçağını allem edip, kallem edip de sonunda amana düşürmek, “Ben ettim, siz etmeyin, aman beni de partinize kabul edin,” diye dize getirmek, ne demek? Hoca, bu Muhalif Kadir Efendi, öldür Allah muhaliflikten döner miydi? Kıtır kıtır herifi kessen, derisini yüzsen ve gözlerine mil çeksen, muhaliflikten dönmezdi. Ama Zübükzade’nin diline dayanabildi mi? Size onca dedik; ulan şu Muhalif Kadir Efendiyi Hak yoluna getirin... Memleketteki milli birliği bozuyor dedik. O kara yılanın başı ezilmedikçe, burda muhalefetin kökü kazınmaz dedik. Yalan mı, demedik mi? Hanginiz becerebildiniz? Ama Zübükzade, Allah razı olsun, kırk yıllık azılı bir muhalifi mum etti ve de Ankara’ya, “Bendeniz, nihayet hakikatleri anlayarak doğru yolu buldum. Partinize geçtim, ellerinizden öperim. Allah sizi başımızdan eksik etmesin, dünya durdukça durun,” diye telgraf çektirdi. Öyle mi?

Aklı Evvel Bedir Hoca, bunları dinledikçe kendi başına şaplağı indirir,

– Eyvaaah, eyvaaah... diye ünnermiş.

Demek Yekdâne, Dürdâne, Güldâne kızların başına gelenler hep, Zübükzade İbraam Beyin partimize hizmeti değil miymiş... Zübükzade, partiye hizmet diyerek gayrete gelip, bunca yılın kaşarlı muhalifi Kadir Efendinin bütün sülalesini elinden geçirmiş. Kadr’efendi, muhaliflikten dönmesin de ne halt etsin?

İşin aslı; vilayetteki parti merkezinde, bizim Zübük,

– Benim, demiş, parti uğruna yapmayacağım yoktur.

– Öyleyse, Muhalif Kadir Efendiyi partiye sok ki senin yiğitliğini anlayalım... demişler.

Kadir Efendi de dönerse, daha dönmeyecek hiçbir kimse kalmaz. Hem de bir ziyafetine bahse girmemişler mi? Sonunda Zübükzade bahsi kazanmış,

Kadir Efendi, üç kızının da namusunun gittiğine mi, yoksa bunca yıllık muhaliflik namının pislendiğine mi yansın? Varını yoğunu dökmüş ki, bileğine kuvvetli birini bula da, Zübükzade rezilinin canını ortadan kaldırta... O sıra, İğri Nuri de yeni hapisten çıkıp sılaya gelince, “Aman İğri Nuri oğlum, seni bana Allah gönderdi,” diye itin eline ayağına varmış. Denize düşen yılana sarılır. İğri Nuri, Kadir Efendiden paraları kapınca, aklı sıra, hem Zübükzade’yi başkasına geberttirecek, hem de kendi tereyağından kıl çeker gibi pislikten sıyrılacak...

Eşref Ağayı dinlesen de olanları öğrensen... dilini yutarsın. Eşref Ağa, oğlu, İğri Nuri, silahlanıp çıkmışlar.

Zavallı Eşref Ağa yanıyor:

– Benim oğlana dedim ki, biz bu Zübükzade’yi evinde bastırırsak, bize bir oyun eder, silahlarımızı elimizden gönül rızamızla teslim aldıktan başka, oturtur bizi önüne de, nah şu bıyıklarımızı da kökünden kazıtır, bizi hamam oğlanına döndürür. Daha bu memlekette yaşayamayız. Ondaki büyülü dil bizi büyüler. Ondan ötürü evinde bastırmayalım. Bunu bir tenhada kıstıralım. Ve ağzını açmaya fırsat vermeyelim. Ağzını açtı mı, kellesini gövdesinden ayıralım.

Böylece kararlaştırdık.

İğri Nuri,

– Biz bunu muhalif parti binasının kapısında vurmalıyız ki, işe siyaset karışsın da bizden şüphelenmesinler, muhalifler vurdu bilsinler, dedi.

İyi akıl. Karanlık bastı. Muhalif partinin önünde kaptıkaçtı duruyor. Biz kaptıkaçtının arkasında pusuya girdik. Bekleriz bekleriz, evinden çıkmaz. Herif işkillendi mi nedir... Gecenin ayazı bastı. Benim oğlan, karasevdaya düştüğündenberi iğne iplik. Ayaz vurunca, fakirin çeneleri takırdamaya başladı.

– Sabah ola hayrola, gelin bu hayırlı işi gündüz gözüyle yapalım, dedim.

Benim fakir oğlan çeneleri takırdayarak,

– Beni burdan Zaloğlu Rüstem Pehlivan sökemez. İsterseniz siz gidin... dedi.

İğri Nuri de,

– Demir tavında dövülür. İşe bulaşmışken bitirmeliyiz... dedi.

Onun niyeti, karanlıkta işi bitirip, gün ışımadan savuşmakmış.

Soğuktan buyduk.

– Öyleyse, gelin şu kaptıkaçtının içine pusulanalım... dedim.

Kaptıkaçtının camı kırık penceresinden içeri benim oğlanı attım. Biz de girdik içeri pusulandık.

İğri Nuri,

– Biz Zübükzade’yi bir kurşunla değişsek iyi olur, gelin bu dürzünün derisini yüzmeyelim de, şurdan geçerken kurşunlayalım... dedi.

Benim fakir oğlan dinlemez. Çeneleri takırdayarak,

– Olmaz! dedi.

Onun niyeti Zübükzade’nin önüne ecel olup dikilerek,

– Al, bu Yekdâne’m için, namussuz! deyip bıçağı saplayacak.

– Al, bu Dürdâne’m için namussuz! deyip bıçağı sallayacak.

– Al, bu da Güldâne’m için namussuz! deyip barsaklarını avucuna dökecek.

Oğlanımın yüreği konuşuyor ya, fakirim sevda derdiyle çok zebun düştüğünden, bıçağı bir soktu mu, bir daha döndürüp çıkaracağı şüpheli...

– Ben, diyor, yüreğimin üç acısının hıncını bir alayım, sonra siz kendi hesabınızı görün.

Gayrı bilmem, Zübükzade gece evinden hiç mi çıkmadı, yoksa biz kaptıkaçtıda soğuktan büzülüp uyuya kaldık da, onu önümüzden geçerken mi görmedik... Bir de gözümüzü açtık, gün ışımış.

– İyi işte, baba sözü dinlemeli. Hayırlısı, gündüz gözüyle dememiş miydim, tamam... Şimdi burdan geçer...

Evet, İbraam evden çıktı. İki kolu, gövdesinden iki karış havada, kabararak salına salına geliyor. “Dünyayı ben yarattım” diyor hâşâ... Benim fakir oğlan hoplamasıyla bunun önünü kesti. Ardından ben davrandım. Oğlana,

– Aman oğlum, ağzını açmaya fırsat verme, bizi kandırır... Vur saldırmayı! diye bağırdım.

Bunu dememeliymişim. İbraam benim sözümü duyunca, “Yandım Allah!” demesine bile fırsat vermeyeceğimizi anlayıp, tabanları yağladı.

İğri Nuri,

– Eyvaah, kaçırdınız mı, tuu... Bu herif elimizden kurtulursa, aman bizi barındırmaz! diye bağırarak yürüdü.

Zübükzade İbraam’ın ardına düştük. Dağa vursa iyiydi ya, kasabanın içine doğruldu. Hem ardından koşuyoruz, hem İğri Nuri,

– Aman, diyor, artık iş işten geçti, bu işin bir gizlisi kalmadı. Cami içine de kaçsa herifi vurmak farz oldu.

Zübükzade kaçar, biz koşarız... Elimde bıçak hazır, eteğine yetişsem, ensesinden saplayacağım. Bir de herif alana girmez mi, kalabalığın içine daldı. Dalmasıyla,

– Vaay, koca vali... diyerek, vali hazretlerinin kollarına atıldı.

Adını duyanın ısıtma nöbetine tutulduğu bir valiyi, “Hoşgeldin kardeşim. Gözlerimiz yollarda kaldı,” diye kucaklamak ne demek? Benim elimden bıçak düşmüş. İğri Nuri dersen, elindeki bıçağı, boğazından hır hır kan akan camuşun önüne fırlatmış ki, candarma,

– Ulan, o ne? diye sorarsa,

– Kurbanı keserken Kasap Osman emmime yardıma geldim... diyecek.

Benim fakir oğlan, valiyi görünce eli ayağı dolaşmış, bıçağı ne yaptığını hiç bilmiyor. Biz yandık ağa, biz yandık... Hemen akıl ettim de, benim oğlanla İğri Nuri’yi biyana çektim,

– Aman hep birden, “Yaşasın vali babamız, yaşasın vali,” diye bağıralım... dedim.

Ben nağrayı saldım:

– Yaşasın vali babamız, yaşasın milletimiz, yaşasın Cumhuriyet, yaşasın demokrasi!..

Fakat benim oğlanın koşmaktan soluğu kesilmiş, ağzı açılıyor, sesi çıkmıyor. Davul gümbürtüsünden, zurna sesinden, Hıdırlık’taki topun patlamasından, Bedir Hocanın tekbir getirmesinden, benim nağram davulcu osuruğu gibi duyulmaz olmuş. Bağırıyorum, nasıl bir görsen, korku bağırması birader... Korku yüreğimi sarmış.

İğri Nuri,

– Aman Eşref Ağa, nağra vurmanın sırası değil, gel şuraya biyere saklanalım. Bu Zübükzade koca bir valiye enseye tokat; sırta şaplak şakalaşacak kadar yakın arkadaşsa, bizi şu tören yerinde hazır kalabalık varken ipe çektirir de, leşimizi camuş ölüsünün yanına atar. Aman, biyer bulup gizlenelim... dedi.

Bizde akıl kalmamış. Takın ardına yattık. Bizi ordan candarmalar bulup çıkardı. Eyvaah... Benim fakir oğlan, candarmanın önünde hamam kese bezine dönmüş. Bizi Zübükzade İbraam Beyin huzuruna çıkardılar. Vali ile ikisi kol kola... Vali hazretlerinin suratı kan içinde olduğundan, herife başka bir celadet de gelmiş; sanırsın yüz kâfir kellesi uçurmuş zorlu bir yeniçeri ağası...

Ben hemen Zübükzade İbraam Beyin ayaklarına kapandım, İğri Nuri tüm yere serilip uzanmış. Zübükzade İbraam Bey, kundurasının burnuyla dürtüp,

– Kalk len gavat, yüklenin şu kürsüyü... dedi.

– Başüstüne İbraam Bey...

İbraam Bey, valiye,

– İşte gördün ya, dedi, ben buranın muhaliflerini hep böyle bir bir ayağımın altında ezeceğim, birliğimizi bozan bu hayınları ya Hak yoluna getiririm, ya tahta kehlesi gibi ezerim.

Tövbe estağfurullah, yahu bizim neremiz muhalif? Allah korusun, bu yaşa gelmişiz, vatana, devlete, hükümete, millete, Cumhuriyete ve bayrağa karşı hiçbir muhalifliğimiz görülmemiş... Ama herifin önünde dize gelmişiz, ses edilir mi?

Kundurasının burnuyla dürtüp,

– Kalkın len koca godoşlar, şu kürsüyü yüklenin! dedi.

Koca kürsü iki öküz zor çeker... Biz nasıl can derdine düşmüşüz ki, kürsüyü sırtlandık da bize boş heybe kadar ağır gelmedi.

Benim zebun oğlan,

– Allah seni başımızdan eksik etmeye Zübük Ağa, sana, Muhalif Kadir alçağının tüm sülalesi kurban ola!.. diye dualar ediyor.

Valiyle kol kola eve gittiler. Biz de artlarından kürsüyü taşıdık. Zübükzade’nin kapısında itler gibi bekleşiyoruz.

– Kapımdan ayrılmasınlar! diye buyrultu vermiş.

Bekleriz, bekleriz...

– Ağamızın bir emri var m’ola? diye haber ederiz.

Cevap gelir:

– Beklesinler...

Şu namussuza bak, hele namussuza. Yahu, biz Zübük’ün ne namussuz olduğunu bilmez miyiz? Ama neylersin, herif bizi bir kere fenersiz kıstırmış.

– Kapımın iti olun! dese.

– Biz o şerefe layık mıyız? diyeceğiz.

Haber ettiler, valinin adamları da Zübükzade’nin evine vali otomobiliyle geldiler. Bir saat mı, iki saat mı ne bekledik. Derken bunlar çıktı. Biz hemen ellerine, ayaklarına vardık. Vali ile adamları arabaya binip gittiler. Zübükzade bunları selametledi. Sonra hışımla bize döndü:

– Girin içeri!..

Bizi odunluğa çekti. Benim zebun oğlum, odunların üstünde yığıldı. İğri Nuri dersen, cebinden binlikleri çıkartıp İbraam Beyin önüne attı:

– Bunlar hep senin ağam, canımı bağışla... Savcıya söyleme, beni ele verme, candarmaya ses etme... Kapının bir iti de beni bil!

– Ulan o ne?

– O mu? Altıbin lira... Beni, Muhalif Kadir alçağı kandırdı. Benim bir suçum yok... Hiçbir vakit, benim elim Zübükzade’mize kalkmaz. Senin ahını almak bana farz. Şimdi emret, Muhalif Kadir alçağının leşini sürükleyerek huzuruna getireyim...

İğri Nuri’nin dili çözüldü, herif bülbül kesildi, baştan sona anlattı.

Yahu, ne derseniz deyin bu Zübükzade soydan ağa. Herif yerdeki para tomarını ayağının ucuyla itti de,

– Sok şunu cebine, sok! diye bağırdı.

İğri Nuri,

– Dilersen kes beni, öldür beni. Gayrı o paraya elimi süremem İbraam Bey... dedi.

Başladılar çekişmeye:

– Al şunları yerden!

– Alamam. Ayağını öpeyim ah İbraam Bey, beni çek vur da o parayı al deme!..

– Öyleyse niye Kadr’efendiden aldın namert?

– Hayvanlık, hayvanlık benimki, ah İbraam Bey, benim akıldan yana öküzden farkım mı var? Köpeğin olayım ah İbraam Bey, boynuma ip tak da kapına bağla.

– Al şu parayı, al diyorum. Yoksa şimdi...

– Alamam...

– Öyleyse sen onu götür partimize ver. Partiye yardım, devlete, millete yardım... Hem de iyi, uygun bir iş. Kurban olduğum Allahımın işine bak. Nasıl da hak yerini buluyor. Azgın Muhalif Kadr’efendinin kirli çıkıdaki paraları, partimize nasipmiş...

– İyi dedin İbraam Bey, evet, partimize. Partimiz demek, sen demek. Ben kimim ki, götürüp tomarla parayı partiye vereyim... “Ulan sen bunu nerden çaldın? Hangi tüccara yol bağı yaptın,” diye, beni candarmaya verirler. Ah İbraam Beyim, sen bu parayı kendi elinle partimize ver ki benim yüreğim de yağ bağlasın...

Tomarla para odunların dibinde kaldı. Hay Allah, şimdi ben ne yapsam? Birden aklıma geldi:

– Partimize yardım bize de farz. Partimize canımız feda...

Üstümü başımı aradım, para denecek para yok... Olsa da ancak memur rüşvetine yetecek kadar bişey. Altıbin pangınot, yerlerde sürüklenirken, kundura burnuyla o yana bu yana itelenirken, benim çıkarıp biriki yüz lirayı,

– Bu da benden partimize... demem hiç yakışık almayacak...

Borcumuz borç. Değil mi ki bu Zübükzade cibilliyetsizi bizi ele vermedi, dama attırmadı, artık biz de insanlığımızı gösterip, böyle bir namlı namussuzun iyiliğinin altında kalacak değiliz.

İbraam Bey bana döndü:

– Sen ulan kart gidi, nutuk kürsüsünü onartıp yeniden yapılmışa döndüreceksin. Bir de güzel boyatacaksın. Di haydin yıkılın huzurumdan...

Eşref Ağa yana yakıla anlattı. Evet, böylece adam öldürme suçundan kurtuldular. Hem de heriflerde duanın bini bir para... Görmelisin, nasıl dua ediyorlar Zübükzade’ye...

Eeee, böyle bir Zübükzade’yle baş edilmez. Ben sana bişey diyeyim mi; bu beribenzeri olmayan Zübükzade rezili gene de vicdanlı bir herif. Neden dersen, bu herifte bu zihin, bizlerde de bu avanaklık varken, herif istese, bizim bura insanını yediden yetmişe önüne katar da, davar diye güder. Rezil mezil ya gene de insanlığını gösterip bizi adam yerine koyuyor. Yoksa biz, insanlıktan çok dışarıyız.

Yahu bizde insanlığın zerresi olsaydı, şöyle bir namussuzu aramızda yaşattıktan başka, kapısına varıp, eline ayağına düşüp,

– Aman Zübükzade’miz, n’olursa senden olur... diye yüzsuyu döker miydik...

HÜKÜMETİN TA KENDİSİ

Muhalif Kadir Efendi şöyle anlatıyordu:

Bre Beyim, öyle bir hayınla söyleşip nideceksin? Onun dirisiyle söyleşmekten, ölüsüyle söyleşmek yeğdir. Görüşüp bilişecek bir kimse değildir. Sözüne yazık, diline yazık... Bir nâmert ki nursuz yüzüne baktıkça için kararır. Bu Zübükzade sağu sağlattı, bizi karılar gibi ağlattı. Hayır, bize kimseler etmedi, biz bize ettik... Bilesin, hem de öyle oldu. Elin yaban kopuğunu, “Beyim sen şöylesin, beyim sen böylesin,” diyerek zorla başımıza bey ettik. Şimdengeri iş işten geçti. Nice yansak yakılsak boş... Bizi yakıp kül edip, külümüzü yele savurmada namussuz... Artık nice yansak yakılsak, bu kudurmuşun elinden amanımız yoktur.

Sen şu hükümete bak ki, nasıl bir hükümet, gelir de böyle bir vicdansızın evinde konuklar. Evi barkı yıkılası, “Evime hükümet konacak,” diye bir ay söylendi durdu. Duymayan, bilmeyen kalmadı. Evet, inanmaya inanmıyoruz. Velakin, “Zübükzade İbraam Beyin evine hükümet gelecekmiş,” diye sen bana söylüyorsun, ben sana söylüyorum. Söyleye söyleye birbirimizi kandırmaya başladık.

Hiç unutmam, bugünkü gibi hatırımda, günlerden cuma... Cuma namazından çıktık, avluda söyleşiyoruz.

Kaymakam Kâtibi Rıza Bey,

– Heyri duydun mu, Zübükzade’nin konukları bu gece gelesiymiş... dedi.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Evet, duyduk, dedi, işi uzattılar ya, sonunda geliyorlarmış.

– Allah vere de geleler, ölü toprağı serpili kasabanın yolları, hükümet arabasının tekeri nasıl olurmuş bir görsün...

– Evet, hükümetin gelmesi iyidir. Kasabamıza faydası dokunur. Hep Zübükzade’mizin sayesinde. Tanrı Zübükzade’yi yaramaz işlerden esirgeye, kötü kişilerden koruya...

Bre Beyim, şu söyleşmeleri duyunca aklım başımdan gitti. Yahu, bu bizim bura insanında hiç mi zihin yok? Bunların hepsi bilir ki, bu Zübükzade, tarihlerin yazmadığı bir namussuz. Tek ayak üstünde seksen yalan kıvırır. Uykusunda şeytan aldatmaya gelse, şeytanın ırzına geçip, “Gözünün yaşını sil!” diye donunu da eline verir. Böyle bir soysuzun sözüne inanılır da, “Evet Zübükzade’nin evine hükümet geliyor,” denir mi? Can başıma sıçradı,

– Hey kaçıklar, dedim, başımızdaki hükümet nasıl bir hükümet olmalı ki, şu Zübükzade’nin evine konuk gele?..

Bu sözü dememle, hemen toparlandım. Yahu, ben nişliyorum? Hükümet gelmez, diyoruz. Ya gelirse... Öyle ya, ya gelirse? Bir de biz bu sözü söyledik diye bizim tiftiğimizi atar, havaya savururlar. İçime bir korku düştü ki, sorma. Koskoca bir kaymakam kâtibi bile, “Hükümet Zübükzade’nin evine konacak,” dedikten sonra, sana bana ne demek düşer? Elbet bir duyup bildikleri var...

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Yani, dedi sen şimdi bu gece Zübükzade’nin evine hükümet adamlarının geleceğine inanmıyor musun?

– Kim inanmıyor heyri? Şimdi biz öyle bir laf mı dedik? Bir şaka etmişiz sözgelişi, hemen inanmak mı gerek? Aman Zübükzade İbraam Bey duyar da, anlamaz, gerçek beller...

Hükümet adamları gelirse, kazamıza yapacaklarından, edeceklerinden epiy konuşuldu. İlkin söze ters başlamış bulunduğumdan bunu düzeltmek için İbraam Beyin övgüsünde hepsini bastırmak da bana düştü.

– Hele bir gelsinler, evet, çok iş yaparlar, fukaranın duasını alırlar. Bunlar hep kimin sayesinde? Zübükzade’mizin... Her iki dünyada yüzü ak ola! Günden güne namı yücele... Allah eksikliğini göstermeye...

Bir duaya başladım ki, bir duyan olsa beni ölü evinde cenaze duacısı sanır.

Ben diyeyim bir saat, sen de iki saat, biz böylece ayaküstü ağızbirliği edip Zübükzade namussuzunu öve öve göklere çıkardık. Allah Allah... Biz neden böyleyiz canım?

Avludan çıktım, eve doğru yöneldim. İçimden,

– Hey Allah, diyorum, karşıma birini çıkar ki, Zübükzade namussuzunun can düşmanı olsun da, ben de içimi bir güzel dökeyim. Şu soysuza ağız dolusu sövüp, içimin ateşini söndüreyim. Öyle bir doğru adam çıkar karşıma hey Allah...

Kurban olduğum Yaradan da duamı kabul etti. Bir baktım karşıdan Çiftverenoğlu Hamza Bey gelir. İşte Zübükzade’nin kanını içse, yüreğinin yangını sönmeyecek bir herif... Neden dersen bu İbraam, Hamza Beyin elinden belediye reisliğini kapmak istiyor. Başka zaman olsa cuma namazına gelmediği için,

– Ulan dinsiz, namaz niyaz bilmezsin; mübarek memleketin uğurunu kaçırdın... diye çıkışırdım. Ama içimi dökecek, bir söyleşecek insan bulduğumdan ses etmedim.

– Selamünaleyküm...

– Aleykümselam... deyip hal hatır sormaya kalkmadan Hamza Bey söze girişti ve Zübükzade için demedik söz komadı: Yahu bu alçak bizi hep mi akılsız belledi? Bu ne iş heyri? Bu gece sözde evine hükümet gelesiymiş... Hükümet ne demek bre kardaş? Bu itin başını boş korsak, yarıntesi gün de, “İngiliz Kralı canciğer ahbabım olduğundan ziyaretime gelmiş. Velakin bir karı dalgasından ötürü gönlüm kırık olduğundan huzuruma girmekliğine destur vermedim,” diye atacak. Biz de bile bile yutacağız öyle mi? Yahu aramızdan bir vicdanlı herif çıkıp da, şu Zübük’ü ayağının altına alıp çiğnemeyecek mi? Bu rezilin canını alanın makamı cennet-i âlâdır...

Aman Bey, nasıl anlatsam sana, belediye reisi işte böylece konuşurken, nasıl olduysa ben birden sertelip de:

– Ne demek... Şimdi sen hükümetimiz büyüklerinin İbraam Bey hanesine konacaklarına inanmıyor musun? Bre Hamza Bey, şu temeline tükürdüğüm kasaba kuruldu kurulalı, bunca hükümet gelip geçmiş de hangibir ileri gelen hükümet adamı, “Varıp biyol şuncağızlar nider, nişler?” diye kalkıp gelmiş? Ulan biz ne değerbilmez insanlarız... Her nasıl olduysa içimizden bir İbraam Bey çıkmış da hükümeti buyur etmiş. Çekememezlikten onu da diri diri yiyeceğiz...

Ben bu sözleri nasıl dedim hey Allah... Demindenberi, “Aman bir sözünü esirgemez kişi çıksa da, dertleşsek,” diye içimden geçirip dururken, ben nasıl oldu da böyle konuştum? De ki, içime başka biri girip oturmuş. Konuşan ben değilim de, içime giren namussuz... Evet, içime şeytan girmiş.

Ben böyle diklenince Hamza Bey şaşaladı. Bir vakit ne diyeceğini bilemedi. Neden sonra toparlanıp, tıpkı benim cami avlusunda yaptığım gibi,

– Len heyri, şakadan da anlamazsın, dedi; biz şimdi Zübükzade’miz için bir kötü söz mü dedik yani... Estağfurullah...

Başını sallayarak yürüdü, gitti.

Ben eve geldim. Ağzımı bıçak açmıyor. Başımı iki elimin arasına aldım, derinlere daldım, düşündüm: Biz neden böyleyiz? Öyle ya canım, bu anasının oğlu, babası bellisiz Zübük, başımıza getirmedik bela bırakmamış. Hepimizin ayrı ayrı canını yakmış. Biz her birimiz, bunun ipini çekmeye gönüllüyüz, öyleyken neden bu uğursuzu daha aramızda yaşatırız, neden yalanlarına inanmayız da, inanır görünürüz? Benimkisi korkudan... Korku dağları bekler, demişler. İnsan yüreği dağ olsa bunca yalanın saldığı korkuya dayanamaz.

Derin düşüncelerin sonunda şunu anladım: Bizim, Zübükzade’nin yalanlarına inanmazken inanmış görünmemiz, kumara benzer bir iş. “Kumarda ütülen doymazmış” derler, ne doğru... Kumarda insan parayı verdikçe, veresi gelir, he mi? Neden? Çünkü zararını çıkaracak da kurtulacak. Bizim de Zübük’ün yalan dolanına inanır görünmemiz bundan işte... Evet, herif yalan demeye yalan diyor, biliyoruz. Velakin, ya yalan değilse... Hepimize attığı kazıkların bir ucu gök kubbesine, bir ucu yedi kat yerin dibine varmış. Şimdi biz yediğimiz kazıklar çıkar m’ola, diyerek bile bile yalana göz yumuyoruz. Kazıklandıkça, insanın yalana inanası geliyor.

Ben böylece düşünüp düşünüp derinlere dalmışken, Yekdâne kızım,

– Baba, Hamza Beyamcam geldi... dedi.

– Buyursun...

Hoşbeşten sonra Hamza Bey şöyle dedi:

– Hükümet adamlarının bu gece geleceği doğruysa... Evet, doğru olmasına doğru ya... Sözgelişi, hani... Belediye olaraktan bizim de bir iş yapmaklığımız gerek. Koca bir hükümet geliyor... Yiğitler atlansın, kuşansın gerek. Kasabaya varışında karşılasın gerek. Memet Çavuş Hıdırlık’tan gene yüzbir pare top atsın gerek. Köylerden kol kol yiğitler çıksın, davullar dövülsün...

– Eyvaah... Seninki iyi akıl ama geç kaldık heyri...

– Aman, durma zamanı değil.

Biz Hamza Beyle ilkin belediyeye ordan partiye seyirttik. Partinin o zaman başkanı Aklı Evvel Bedir Hoca...

Hoca dedi:

– İyi söylersiniz. Velakin bu gelenler Zübükzade İbraam Beyin konukları olduğundan, ona danışmamış, karşılama yapılmaz. Haydi birlikte varıp Zübükzade’ye danışalım biyol. O ne buyurursa öyle edelim.

Zübükzade’nin evine vardık ki, herifin evi düğün evine dönmüş. Alucan muhtarı Sabri Ağa tokluyu kesmiş de ağacın dalına asmış yüzüyor. Kalaycı Kör Nuri öteye beriye seyirtip çabalanıyor. Terzi Cemal kapı oğlanı olmuş, fır fır dönüyor. Berber Hakkı dersen kırk yıllık kapı uşağı.

Zübükzade’nin anası,

– Buyrun, buyrun... dedi.

– Kolay gele bacı...

Bulamaçlar, yalamaçlar, gülemeçler lenger lenger dizilmiş. Bazlamalar, gözlemeler yapılmış.

Tüccardan Emin Efendi kulağımın dibine girip fısıldadı:

– Heyri, şimdiyecek hükümetin geleceğine inanım yoktu. Gene bu Zübük namussuzu bizi bir oyuna getiriyor sanmıştım. Ancak şu olup biteni gözlerimle gördükten kelli, inandım. Ahan hükümet gelecek. Hemi de bu hükümet bütün takımıyla taklavatıyla gelecek. Bu ne hazırlık heyri... Hükümet değil, koca kadının pişirdiklerini bir bölük eşkıya neferi bir ay yese tüketemez. Evet, ahan şimdik anladım; hükümetin geleceğine kalıbımı basarım.

Tüccardan Emin Efendinin ardından Gedikli İhsan kulağımın dibine sokuldu:

– Hükümetin geleceğine inandım ve de iman getirdim. Ne dersin yahu, yoksa bu Zübükzade alçağı hükümetimiz büyüklerini de kandırmış m’ola?

Ben gene derin derin düşünmelere daldım. Bunda bir büyük namussuzluk var ya, ne?..

Belediye Reisi Hamza Bey, Zübükzade’nin anasına,

– Bacı, dedi, var Zübükzade’mize söyle; destur almadan geldiğimizden bizi bağışlasın. Tedirgin etmezsek, kendisine bir danışmamız olacak...

Koca kadın az sonra göründü, merdivenin üst başından seslendi:

– Buyursunlar diyor...

Bak şu namussuzlara... Bunlar soydan soptan namussuz. Yahu şu kasabanın bütün eşrafı senin hanene gelmiş, bre dürzü... Kalk da karşıla! Zübükzade o zamanlar otuzunu aşmış aşmamış... Kapısına gelenler hep, babası yaşında eşraf... Ayağına mı erinirsin a soysuz, kalk da kapı ağzında karşılasana...

Bu görgüsüzlüğe hep kızdık. Kızgınlığından Otelci Satılmış Beyin burnunun ucu bile morardı. Herkes yüzünü yere eğdi, homur homur homurdanıyor.

Satılmış Bey,

– Bu Zübükzade namlı gavatının hiçbir suçu yok, dedi, bütün suç, kaymakamlığı ile, partisiyle, belediyesiyle bütün bir kaza ileri gelenlerini çiğneyip, böylesi bir alçağı adam yerine koyarak evine konuk gelenlerde...

Satılmış Bey bu sözleri öyle alçak sesle söyledi ki, söyledi mi, içinden mi geçirdi belli değil. Dediklerini bir kendi duydu, bir yanı başında olduğumdan ben, bir de Cenabı Allah...

Merdiven dibinde kunduralarımızı çıkarıp üst kata geçtik. Bu bizim Aklı Evvel Bedir Hoca saçından sakalından da hiç utanmaz, koca herif bir edepsiz Zübük’ün yanına varıyorum diye nerdeyse salavat getirecek. Kapıyı tıklattı.

İçerden Zübük’ün sesi:

– Buyrun!

Bre şu piçe bak sen piçe... Babası yaşında bunca kişi ayağına varmışız da, karşılamaya bile çıkmaz. Tuu senin adamlığına ve de tuu bizim adamlığımıza...

Aklı Evvel Bedir Hoca, “Destur Bismillah...” çekip kapıyı açtı, önden girdi; biz de ardından... Zübükzade bizi böyle heyetçe görünce birden fırlamasıyla söze girişti:

– Vay başıma... Aman bu benim anam kadın bunadı mı ne... Yahu sizin geldiğinizi bana niye demez? “Misafir geldi oğul,” der de susar. Bak, şimdi bileydim siz gelmişsiniz, kapıdan mı karşılamazdım... Aman kusura kalmayın... Buyrun, şöyle geç allasen... Geç Bedir Hoca emmi... Hamza Bey ayağını öpeyim şöyle buyur. Tuu, hiç bilemedim... Gayrı af siz büyüklerden. Aman ne şeref, hanemi şenlendirdiniz. Şöyle buyrun canım, şuraya...

Kapı dibinde elini göbeği üstünden bağlamış duran oğlana,

– Çabuk kahveler gelsin, koştur! diye bağırdı.

Herif dalkavuklukta başta geliyor, ne denir böylesine...

Şuradan buradan konuşulduktan sonra, Aklı Evvel Bedir Hoca sözü aldı:

– İbraam Bey, Allah bilir ya, bizim kazamız halkı hiçbir vakit senin hakkını ödeyemez. Ağırlığınca altın döksek gene hiç... Sayende kazamızın adı geçer, namımız söylenir oldu. Evet, sen bize demiştin; hükümet büyükleri gelecek diye. Velakin zamanını demediğinden bilemedik. Bu akşam gelirlermiş. Yahu hükümetimizin büyükleri gelir de, biz kaşık düşmanı avratlar gibi evlere kapanmış kalmışız. Ne demek olsun... Senin şerefin bizim şerefimiz demektir. Biz de insansak, senin bunca iyiliklerini unutmayıp yüzünü yere eğdirmeyiz. Büyükleri karşılamaya çıkmalıyız. Yiğitler atlanıp kuşanıp yedi koldan yola düzülmeli. Üç konak öteden büyüklerin otomobilleri karşılanmalı. Hıdırlık’taki topun gürlemesi cihanı tutmalı... Biz böyle sözleştik. Her nice geç kalındıysa da, evvelallah, sonra sayende biz gene becerir, işin altından kalkarız. Yeter ki, sen buyur İbraam Bey... İşte biz düşündük ettik, böylece sözleştik. Ancak sana danışmadan olmaz dedik. Sen şimdi bize destur ver ki, bir karşılama olsun, kurbanlar kesilsin, yer yerinden oynasın...

Hey koca sakallı domuz, bir de hoca olacak... Nerdeyse Zübükzade’nin önünde kuyruk diye sakalını sallayacak kart it... Aklı Evvel Bedir Hoca böyle konuştukça, o Zübük oğlu Zübük’e bir büyüklenme, şişinme geldi de yabanın uyuz iti kendini essahtan bir insan belleyip kabardıkça kabardı, nerdeyse odalara, evlere sığmayacak. Elindeki kehribar tespihi şakırdatarak şöyle bir doğruldu:

– Baba dostları, hamiyyetiniz gözlerimi yaşarttı. Utanmasam huzurunuzda ağlayacağım. Bilin ki her ne yapıyorsam, anca hemşerilerimin iyiliğini düşünüp yapıyorum. Bir koca hükümet bu, neden bize adam gönderir? Demek bizi saymışlar... Evet bir karşılama isterdi. Lakin bu gelenler benim hususi misafirim ve de bana gizliden geliyorlar. Bu geliş resmen bir geliş değil. Aramızda görüşülecek çok gizliden bir iş var. İşte, bana gönderdikleri mektup burda... “Kardeşim,” diyor mektupta, “Evvela selam tabiidir,” diyor. “Seninle görüşülecek gayetle mahrem bir işimiz var, danışmaya geliyorum,” diyor. İşte mektup... Ve mektubun başında hükümetin damgası... Aha, işte siz de bakın!

– Canım ne hacet... Hükümetin damgası belli... İnanmayan kâfir. Koca bir damga işte, ayan...

– Yok öyle değil Emin Efendi, kulağıma bitakım söylentiler gelir de...

Tüccardan Emin Efendi kıpkırmızı kesilip, bir daha,

– İnanmayan kâfir... dedi.

– Şimdi bunlar gizliden geliyor, meşveret kurulacak. Bir devlet işi görüşülecek, esrar... Neden gizli dersen, dolayda bunca başka kazalar var, hatta bizden büyük vilayet var. Şimdi bize geldikleri duyulursa, ne der öbür kazalar... Vay adam yerine koymayıp bizi çiğnedi de... Değil mi ya... İşte bundan ötürü, bu iş gizli tutulacak. Davul zurna çalarak karşılama yok. Ve de kimseye bişey denilmeyecek. Aramızda kalacak.

– Can baş üstüne... Hani biz üstümüze düşeni yapmamış olmayalım da...

– Her iş tamam...

Padişah huzurundan çıkar gibi, Zübükzade edepsizinin huzurundan çıkıldı. Tüccardan Emin Efendi alçağını bir görsen, insan olduğuna utanırsın. Herif nerdeyse Zübükzade’nin eline eteğine varıp yer öpecek. Kıçın kıçın giderek kapıdan çıktı. Zübükzade bizi avlu kapısının dışına kadar geçirip uğurladı.

Biz heyetçe öğretmenler derneğine gittik.

Emin Efendi,

– Şimdi anladınız mı, dedi, namussuzun dedikleri hep yalan... Bu Zübük’ün Allah bir dediğine inanmayacaksın. Evine gerçekten hükümet gelecek olsa, hiç karşılamaya çıkılmaz mı? Yok neymiş, gizliden devlet esrarı görüşülecekmiş... Şuna bak şuna, ulan namussuz, koca memlekette devlet esrarı görüşülecek başka biyer kalmadı da, efendim, bula bula, bizim garip kasabayı mı buldular bre dürzü desen... Hükümete Ankara dar mı geldi? Istanbul derler bir belde var ki, bu bizim hükümet gibi on hükümeti kaldırır da bana mısın demez. Ulan, o koca Istanbul’un suyu mu çıktı? Demek memlekette yer kalmamış da, devlet esrarı görüşülmeye bura gelinecek, he mi? Demek memlekette adam kalmamış da, namussuz Zübük’ümüzden gizliden akıl danışılacak, he mi? Vallah yalan, billah yalan...

– Canım, elbet yalan... Biz inandık mı? Bilmez gibi aman Emin Efendi.

– İnanmadık da, niye itin kapısına gideriz?

– Allah Allah... Bir güzel alay ettik işte...

– Evet, alay ettik. İyi dalga geçtik.

– Ne alay, he mi... Bak, işte yazıyorum, bu alay unutulmaz da üstüne türküler yakılır.

– Herifin dediklerinin yalan olduğu şuradan belli ki... Biz evine varınca, kapıdan karşılamadı. Niye? Bir de odasına varınca döktüğü diller neydi? O dilleri dökecek herif, koşup kapıdan karşılamaz mı? Neymiş, anası dememiş... İnandınız mı? Hiç anası olacak o cadı karı demez olur mu? İşin doğrusu başka. Cadı karı bizi kapıda heyetçe görünce, seğirtip oğluna, “Aman oğuuul, belediyesi melediyesi, partisi martisi hep toplaşıp gelmişler,” diye bir bir adlarımızı söyledi. Bunun üzerine Zübükzade, “Eyvaaah, gene başıma hangi bela geldi, bunlar benim hangi dalaveremi yakaladılar... İşte hep toplaşıp gelmişler ki, canımı alalar. Nasıl bir oyun bulsam da bunları başımdan savuştursam,” diye can pazarına düşüp, korkudan güz yaprakları gibi tir tir titreyerek düşünmeye başladı.

– Hay, elini öpeyim... İyi bildin, işte bu bilişin doğru. Evet, herif bizden korktu. Korkmaz mı, herbirimize bir dolap çevirmiş. Biz içeri girdiğimizde titremesi geçmemiş ve bir damla kan kalmamış nursuz suratı yeşile kesmişti. Elinde tespih, elham okumaktaydı. Biz öylece üstüne varıp da, “Bre gidi...” diye çıkışsaymışız, hemen dize gelip boynunu uzatacaktı.

Evet, şu cibilliyetsizi oracıkta tükürükle boğmak vardı. Gelgelelim bizde akıl ne arasın... Herifi tükürüğe boğacak yerde biz ne yaptık? Tuttuk, “Aman Zübükzade’miz, yoluna can baş feda,” diye elin itine ağalık verdik. Bunun üzerine, herif bizim avanaklığımızı görüp, canını kurtardığına bir ooh çekerek dillendi ki dillendi...

– Dediğin doğru... Benim de anladığım öyle... Hatta ben, onu buymuş tazı gibi titrer görünce, çizmeme sokulu kamçıya bir el attım ki, kamçıyı suratına çala çala ağzını burnunu dağıtam... Lakin bu bizim Bedir Hocanın koca öküzünden hiçbir ayırdı yok. “Sen bizim başımızın tacısın,” diye, eline ayağına varınca, benim kamçıdan elim aşağı düştü. Bu Bedir Hoca, herife iki şamar çarpacaktı ki, gerisini bana bırakın, beni o vakit görecektiniz. Ben onun anasından emdiğini burnundan getirmez miydim...

Bunun üzerine hep birden Bedir Hocaya yüklendik, kaz kafalı hocaya demedik söz komadık. Hoca iyice bunalıp,

– Aman hey Allahım, yahu biz oraya, karşılamacı çıkaralım mı diye sormaya gitmedik mi? dedi.

– Evet, öyle gittik. Fakat sen Zübükzade’nin titremelerinden döşeme tahtalarının zangırdadığını görüp hemen ensesine şaplağı indirecektin ki, bizi de görmeliydin...

– Demek bütün suç benim...

– Evet... Uyduruk sözlere kandın. Neden bize, “Aman hükümetin geleceğini kimseler duymasın. Gizli bir iştir. Aramızda kalsın,” diye yalvarıyor? Çünkü korktu... Evime hükümet büyükleri konuk gelecek diye bir koca kuyruklu yalan atmış. Ya biz gider de vilayete, valiye söylersek... Ağızdan ağıza fısıldanarak yalan ta yukarıya ulaşırsa... İşte Zübükzade, yalanının tutulacağından korktu. “Aman aramızda kalsın, gizli bir devlet işi,” diye ondan yakardı durdu.

Biz öğretmenler derneğinde konuşup söyleşirken akşamı ettik, hava karardı. Hem konuşuyoruz, hem de gözlerimiz pencereden dışarda, yolu kolluyoruz; bir gelen var mı? Otomobil gelirse, önümüzden geçecek. Gelen otomobil çok oluyor; ama gelen geçiyor. Zübükzade’nin evinden yana dönen yok.

Başka bigün olsa o saatte herkes çoktan evinde olur. O gece kimsenin evine gittiği yok. Tabansız Şükrü oğlanı, İbraam Beyin evine sapan yolun başına gözcü koyduk. O yana otomobil saptı mı, koşup bize bildirecek.

Yatsı ezanı okundu. Bedir Hoca namaza gitti. Oğlu Kara Bela da, babasını kollarmış. Aklı Evvel Hoca çıkınca, ardından Kara Bela girdi:

– Kıyı evlerde insan kalmadı, hep boşaldı. Erkekler yol üstündeki kahvelere doluşmuş, karılar yol boyundaki evlere misafir gelmişler. Ümmeti Muhammed’in gözleri yollarda kaldı. Karılar pencere diplerine çökmüş, perde arasından yol gözlüyorlar. Bir korna sesi duydular mı, bir otomobil lambası şavkıdı mı, “Ahan, hükümet geldi işte...” diye sıçrıyorlar.

Arka sokaklardaki evler hep boşalmış. Bizim buralarda böyle bir seyir görülmüş değil... Kulağımız kirişte, gözümüz eşikte, kendimiz tetikte eğleşiyoruz. Bedir Hoca yatsı namazından çabucak döndü. Anlaşılan, “Biz namazdayken hükümet gelir de aman göremeyiz,” diye namazı niyazı kısa kesmişler. Hepimize uyku ağırlığı çöktü. Allah Selamet Versin Murtaza Efendi başını masaya dayamış horluyor, derin uykulara varmış...

Tabansız Şükrü oğlan,

– Geldi, geldi, geldiler aman... diye parmaklarını şıkırdatarak içeri girdi.

İlk fırlayan kim olsa? Horultusu vilayetten duyulan Murtaza Efendi birden zıplayıp, “Essah geldiler mi?” diye ünnemez mi? Horultusuna aldanmamalı, herif tilki uykusundaymış.

– Anlat Şükrü oğlum, nasıl oldu, gelenler nasıl, kaç kişi?

– İki otomobil dolusu insan... Otomobiller, İbraam Beylerin yoluna saptı. Kapı önünde durdular, İbraam Beylerin avlusunun büyük kapısının iki kanadı da içerden açıldı. İki otomobil evin avlusuna girdi. Ondan sonra kapı kanatları örtüldü. Ben de koşup buraya geldim.

Oğlan bunları böylece anlatıp,

– Amanın hükümet geldi, amanın hükümet geldi... diye parmak şıkırdatıp oynamaya başladı.

Bakışa kaldık. Kimsede ses yok... Yavaştan herkes gitmeye başladı. Benim bildiğim, evli evine çekiliyor. Ben de çıktım. Eve gideceğim ya, bitürlü gidemiyorum. Ayaklarım beni Zübükzade’nin evine doğru almış götürüyor. Bizim evse ters yolda... Biri görecek diye de çekiniyorum. Kıyıdan kıyıdan sokuldum.

– Merhaba Kadr’efendi, kolay gele...

Bu da kim? Sese sokuldum ki, Otelci Satılmış Bey değil mi?

– Merhaba... Heyri, bu vakit buralarda işin ne?

– Senin gibi evin yolunu şaşırdım besbelli... Yahu, İbraam Beyin kapısının önü seyir yeri olmuş, millet orda. Gel hele...

Vardık kapıya. Evet, millet doluşmuş, seyir var... Avlu kapısının anahtar deliğinden, bahçedeki iki otomobil görünmekte. Evin sokağa bakan pencere perdeleri inik ama, gene aradan lambanın şavkı dışa vuruyor. Yalnız üst katın yan pencerelerinden birinin perdesi aralık kalmış. Pencere yüksek, karşı sırada da ev olmadığından içerisini görmek olası iş değil...

Hükümetin geldiği demek doğru... İşte besbelli halvet olup meşverete çekilmişler.

Gedikli İhsan Efendi,

– Ayıptır, hiç yakışık almaz. Elin evi gözetlenmez... diye azarlayarak çoluğu çocuğu dağıttı.

Biz de öteye beriye gezindik, döndük evimize. Yatağa daha yeni girmiştim, kapının tokmağı vuruldu. Gecenin bu vakti kim olabilir? Don gömlek kalktım;

– Kim o?

– Aç Kadir Emmi, benim, aç...

– Ne var ulan bu vakit?

– Hamza Bey selam etti, dedi ki... Kapıyı aç hele bir...

Kol demirini çekip kapıyı açtım. Hamza Bey, Satılmış Bey, Emin Efendi hep belediyede toplanmışlar. Beni de isterlermiş...

Giyinip, gecenin ayazında sokağa çıktım. Belediyeye vardım. Bizim burda geceyarısından sonra elektrikler söner ya... Bunlar lüküs lambasını yakmışlar, çevresinde toplanmışlar.

Aklı Evvel Hoca,

– Buyrun Kadr’efendi, dedi, senin de aklına ihtiyacımız var. Bu iş gayrı parti işi olmaktan çıktı birader. Bu, bir memleket ve de memleketin namusu işi... Ondan ötürü senin de bu işte oyunu almak gerekti. Senin nasıl bir muhalif olduğunu bilmez değiliz. Buyüzden seni şimdiye dek, gerek belediyeye, gerek partimize ve partilerin kahvelerine uğratmadığımız bir başka iş... O iş başkaaa, bu iş başka Kadr’efendi. Şimdilik, muhalif, muvafık demeden el ele vermenin zamanı geldi. Vereceğimiz karara senin de katılmanı arkadaşlar istedi.

– Anca beraber kanca beraber... Her ne emriniz varsa, buyrun. Hep birlik olduktan kelli, ne korku... Elle gelen düğün bayram, demişler. Kararınız herneyse, şimdiden “he” dedim gitti. Anladığıma göre bu Zübükzade namussuzu üstüne bir karar alınmayacak mı?

– Hay babana rahmet... İyi bildin. Bak dinle Kadr’efendi. Aramızdaki geldi-geçtiyi unut. Sen benden iyisini bilirsin, siyaset yolunda her bir söz söylenir. Zaman olur sen bana namussuz dersin, zaman olur ben sana namussuz derim, ödeşiriz. Demokrasinin icabı bu, öyle mi, değil mi?

– Öyle... Doğru lafa hayır diyen yok.

– Kürsüye çıkıldı mı sen bana söversin, ben sana söverim. Fakat siyaset patırtısı bitti mi, “Vay kardeşim,” diye kucaklaşır, öpüşürüz. Şimdiki durum da bu... Artık bu Zübükzade belasını hem de hükümet kuvvetiyle bu kazadan sürmenin tam zamanı geldi. Yahu bu namussuz, “Bu gece evime hükümet adamları gelecek de, gizliden devlet işleri görüşeceğiz,” demedi mi bize? Çoluğunun çocuğunun başına söyle, böylece demedi mi, sen de bizimle duymadın mı?

– Evet duydum.

– Bre Kadr’efendi, bu namussuz bütün bu kaza insanını, hepimiz beraber, toptan pezevenk etti çıktı...

– O nasıl söz?

– Doğruca bir söz işte... Yahu, bu gece Zübükzade’nin evi vilayetteki Kulaksız Durdu kadının kerhanesini geçti. Oğlanlar biyanda, karılar biyanda... Kucaktan kucağa gezerler, oynaşırlar. Rakı, şarap, sel olmuş arkadaş... Karıları anadan doğma edip oynatmadılar mı, daha da neler... Şu rezalet, bre efendi, kasabanın ortalık yerinde olur mu?

Bunu duyunca kan başıma sıçrayıp bağırdım:

– Eyvah, ırzımız, namusumuz paymal olmuş desene... Ulan bizde hiç kan, can kalmadı mı? Bıyık burup erkek diye gezen bunca delikanlı içinde hiç mi yiğit yok ki kasabanın namusunu temizleye...

Bunun üzerine Kara Bela Oğlan, Aklı Evvel Bedir Hocaya,

– Baba, gayrı bana destur ver, dedi, bilemedim, boş geldim. Eve gidip mavzeri alayım da, şu pisliği kasabanın ortasından kaldırayım.

Oda kapısının önünde yığılmış delikanlılar davrandılar.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Durun yiğitler, dedi, her işin bir yolu yordamı var. Kanunu niye yapmışlar? Biz bu Zübük’ü burdan sürmenin yolunu bulduk. Hemen şimdik bir mazmata (mazbata) tanzim olunacak. “Kasabamızın ahlakını bozan böyle bir namussuzu aramızdan alırsanız alırsınız, almazsanız bundan sonra, olacakların hiçbir mesulü biz değiliz,” diye mazmataya bir de dilekçe eklenecek. Gerek mazmata ve gerek dilekçeyi hemen şimdik herkes imzalayacak. İlkin kaymakam uyandırılıp, böyle böyle diye anlatılıp, mazmata resmen verilecek. Ordan candarmaya... Zübükzade’nin evi bu gece basılacak. Göbek çukurlarında rakı içilen cıbıl karılarla, boyalı köçek oğlanları ve misafir diye gelen gavatlar suçüstü edilip dışarı sürülecek. Ayaklarına tumanlarını giymeye fırsat verilmeden bunların elleri artlarında iple bir güzel bağlanıp, kasabamızın atlanmış yiğitlerinin önünde yayan yapıldak ta vilayete sürülecek. Oraya gidesiye öğlen olur. Vilayet konağı önünde bu reziller vali hazretlerine teslim edilecek. İşte bu... Kanun varken, elinle ateşi tutma... Ne dersin bu akla Kadr’efendi?

Birden aydım. Bunlar, ister misin bir dolap çevirsinler. Yarın, bir bakmışsın, Zübükzade hergelesi bunları bir yeni oyunla kandırmış. İşte o zaman, “Biz bilemedik. Bizi Kadr’efendi olacak o azgın muhalif baştan çıkardı. Onun aklına gittik. Bizim hiç günahımız yok,” derler de, beni okka altına düşürürler.

– Uygun bir akıl, dedim, ancak Zübükzade pencere perdelerini sıkıca örtmüş. Ben baktım, öyleydi. Açık bile olsa üst kata çıkmışlar, yerden görünmezler. Siz bu içerdeki rezil cümbüşünü nerden, nasıl gördünüz de mazmata yapmaya kalktınız? Görülecek bir namussuzluk varsa, biz de görelim, ondan sonra mazmataya imzamızı değil, kalıbımızı basalım.

– Evet, görürsün... Namusun elverirse iyice seyredersin.

Bunlar herbişeyi tastamam yapmışlar. Bedir Hocanın Kara Bela Oğlan, Zübükzade’nin yandaki perdesi az aralık unutulmuş penceresinin karşısına düşen telefon direğine kedi gibi tırmanmış. İçerde olup bitenleri ayna gibi seyretmiş. Fakat Kara Bela Oğlan bitürlü direğin tepesinden inmiyormuş.

Aşağıdakiler,

– Ulan in!.. derlermiş, inmezmiş.

– Ulan namussuz ne gördün ki, direğin tepesine çakıldın kaldın? derlermiş, ses etmezmiş.

– Allah belanı versin, direğin sivrisine mi geçtin. Hiç değilse, gördüklerini anlat! derlermiş, anlatmazmış. Bunun üzerine elbirliği edip Kara Bela Oğlanı tepeden düşürmek için, direği sallamaya başlamışlar. Direk gacur gucur etmeye başlamış, sallamaktan nerdeyse dibinden kırılacak. Kara Bela Oğlan direği taze gelin sarar gibi kucaklamış ki, oğlanın kolunu bacağını direkten sökmenin mümkünü yok. Direği yere yıksan gene çözülmeyecekler. Ola ki sallaya sallaya direği yere yıkıp, Kara Bela Oğlanın sonradan çıkmalarını baltayla budayasın da, direkten kopa... Sallamışlar direği.

Candarma onbaşısı,

– Ulan, direği rahat koyun, kıracaksınız da, teller kopacak, vilayetle muhabere kesilecek... demiş de, gençler direği bırakmış.

Bu sefer,

– Taşlayalım... demişler.

Kara Bela Oğlan süzme bal gibi direkten sıyrılıp yere yığılmış.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi sorarmış:

– Bre Kara Bela oğlum, direğin tepelerinde ne gördün?

– Diyemem Murtaza Emmi, diyemem...

– Niye oğlum?

– Hicap ederim, diyemem.

Delikanlılar direğe dolanmışlarsa da kaç para hiçbiri tepeye varamıyor. Bu köpoğlusu Kalaycı Kör Nuri var ya, koşup dükkânından bir demir makara ile halat getirmiş. Kara Bela Oğlana,

– Aman koçum, hele bir tırman da sevabına şu makarayı direğin tepesine bağla. Müslümansan, inan, büyük sevabı vardır... demiş.

Kara Bela garibinin dizlerinde derman kalmamış ki, kedi gibi direğe sıçraya... Ha gayret de gayret, Kara Bela direğin tepesine ipe bağlı demir makarayı takmış. Sen bu Kalaycı Kör Nuri’de hüner mi ararsın? İpin yerdeki iki ucuna da bir küfe bağlamış. Tamam. Küfenin içine gireni, makaralı ipi çeke çeke yukarı çıkarıyorlar. Yukarı çıkan, pencereden içerde her ne görüyorsa, bir daha aşağı inmek istemiyor da, “Aman ipi koyvermeyin,” diye yalvar yalvar yalvarıyormuş. Yukarda durdurmaca yok, ipi çekip aşağı alıyorlarmış. Aşağı inip de küfeden çıkan, “Tuu Allah belalarını versin, memleketin uğurunu kaçırdı namussuzlar,” diye feryadı basıp, doğruca kendi evine koşuyormuş. Evinde çeyrek saat, yirmi dakika kalan, yeniden dışarı uğrayıp seyir yerine geliyormuş.

Bütün bunları bir bir anlatıp,

– İstiyorsan, gel sen de gör... dediler.

Döküldük sokağa. Direğin dibine geldik ki, mahşer yeri olmuş. Kalaycı Kör Nuri’nin avucuna beş kuruşu koyan küfeye giriyor. Demek Kör Nuri, Zübükzade’ye kaptırdığı parayı, işte böyle beş beş toplayacak. Besmele çekip küfeye girdim, ipi çeke çeke, beni yukarı aldılar. Bir de perdesi aralık pencereden içeri bakayım ki, aman Bey, ne görsem... Tuuuu, aklına her ne rezillik gelirse hepsi var. İçerde yabancı adamlar ve avratlar... Yiyip içip keyfolmuşlar. Kimisi kahve höpürdetir, kimisi cıgara tellendirir. Kimisi de kasık mancasına girişmiş. Olan biten hep birbirlerinin gözleri önünde. Aşağıdan Bedir Hocanın sesi geldi:

– Gördün mü Kadr’efendi?

– Aman küfeyi indirmeyin hemşeriler. Gözüm seçmedi. Daha hiçbişey göremedim... dedimse de beni aşağı indirdiler.

Benim ardımdan Kasap Osman,

– Aman ben görmedim, sıram geldi mi? diyerek koştu.

Herifin beşinci çıkışıymış, gene de “görmedim” der.

Biz dönüp belediyeye geldik. Aklı Evvel Hoca bir mazmata yazdı. Hepimiz altını imzaladık. Doğru gittik kaymakamın evine. Nerdeyse gün ışıyacak... Kaymakam da çekmiş kafayı, çekmiş kafayı, az önce düşmüş döşeğe. Fukara kaymakam, dinelemiyor ki, bizim dediğimizi anlasın... Gözkapaklarını aralayamıyor. Biz daha “Zübükzade” der demez herif gözlerini bile açmadan bir coşsun mu:

– Gene mi Zübük? Ulan bu memlekette Zübük’ten başka laf bilmez misiniz? Ben nerelere, kimlerin eline düştüm anam? Vay başıma, başıma... Zübük’ünüzün de, sizin de... Ben ölmüşüm, ölmüşüm ben... Yaban illerde gençliğim çürüdü... Bana yazık değil mi?

Koca kaymakam kapının eşiğine yığıldı, başladı hüngürdemeye. Bir ağlama tutturdu ki, biz Zübükzade’yi unutup, Kaymakam Beyin telaşına düştük. Yahu ne yapsak... Kaymakamın uşağı bizim çırpınmamıza karşı,

– Telaşlanmayın, Kaymakam Beyimizin huyu budur, dedi.

Her akşam bizim kaymakam içer içer, “Eyvah, yaban illerde gençliğim elden gitti!” diye bir makam tutturur, sabahacak ağlarmış. Biz kapısını çalmadan az önce ağlaması kesilmiş de yeni uyumuş. Biz şimdik uyandırınca, sarhoşluktan uykuda olduğunu fark edemeyip, kaldığı yerden hüngürdemeye başlamış. Hizmetkâr, Kaymakam Beyi sallasırt edip ayakları yerde sürüklene sürüklene götürdü döşeğine attı.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Öyleyse candarma kumandanına gitmeli... dedi.

– Bre Hoca, candarma bu, kaymakam gibi dövünüp ağlamaz, sopayı kaptı mı Allah yarattı demeden üstümüze yürür.

– N’olacaksa olsun heyri... Bu Zübükzade bizi hep boynuzlatacak mı? Bu işler namusumuza dokunmaz mı?

Bu söz üzerine candarma kumandanlığına gidildi. Onbaşıyı yatağından kaldırdık. Onbaşı uyku dalgını mazmatayı okuyunca,

– Aman bu bir memleket vazifesi... Varıp kumandana bildireyim... dedi.

Onbaşının bu gayretine bakılırsa, onun da İbraam Beyden bir karın sancısı var. Hep birden kumandanın evinin kapısına varıldı. Onbaşı içeri girdi. Bir cıgara içesiye kalmadı, dışarı çıktı. Kumandan Bey mazmatayı okuyunca,

– Aman iyi... Bura insanının aklı başına geldi öyleyse. Çabuk bana gedikliyi çağırın... demiş.

Kumandan Bey, Zübükzade’nin yalan dolanlarını bilirmiş de halktan bir şikâyet gelsin diye beklermiş. Bizim yazılı şikâyeti yorgan altında okuyunca,

– O Zübük alçağının, ahan şimdik anasını belledim... diye yataktan fırlayıp, giyinmiş, seferî olmuş.

Onbaşının dediğine bakılırsa, Kumandan Bey çoktanberi, aman elime zorlu bir iş düşse diye bekler dururmuş. Hırsızlık mırsızlık, kavga mavga gibi ufak tefek işlere kumandanın aldırdığı yok. Kumandan, candarmalık, has iş beklemekten tavlı baruta dönmüş. Nerdeyse durduğu yerde ateş alacak...

Onbaşı dedi ki:

– Bu bizim kumandan, Zübükzade’yi vallaha yer, çiğ çiğ yer...

Askeriye işi gibi var mı? Şimendifer marka saat gibi tıkır tıkır işliyor. Gedikli, kuşanmış geldi. Kumandan Bey de bizim yanımızda, candarma gediklisine,

– Şimdi Zübükzade’nin evine gideceksin, dedi, evime hükümet adamları gelecek diye milleti aldatıp, hanesinde türlü menhiyyatı icra etmekteymiş. Çıplak kadın oynatıp oturak âlemi yapmakta, köçek oğlanlarla düşüp kalkmakta ve nidüğü bellisiz kimseleri hanesine davetle kumar oynatmakta ve esrar içilmekteymiş. Halkın şikâyeti üzerine ev basılacak. Ancak baskından önce, herhangibir yanlışlığa meydan verilmemesi için candarma olaraktan tahkikatını icra et ve bana acele neticeyi bildir.

Gedikli,

– Başüstüne... deyip yürüdü.

Candarmalar önde, biz arkalarında Zübükzade’nin evi önüne geldik. Gedikli soruşturmaya başladı:

– Mazmatada yazılı olanları nerden gördünüz?

– Başefendi, aha şu direğin tepesinden... Bak, çıkırık makarası yaptık. Küfeyle bir bir yukarı çıkıp, perdesi aralık pencereden, içerideki rezilliği gördük...

– Ben de bir görmeliyim... dedi.

Başefendiyi küfeye soktuk, ipi çektik... Başefendi bir zaman seyre daldı.

Bizim korkumuz şu ki; gün ışır, bunlar rezilliğe son verir, baskın da yapılmaz. Başefendi küfe içinde, direk tepesinde tünedi kaldı.

– İndirelim mi Başefendi? diye seslendik.

Başefendi,

– Ulan yavaş... Bağırmayın herifler duyacak. İndirin! dedi.

Hıdırlık cindoruğundan şafak sökmeye başlamış.

Başefendi, bizi toparladı,

– Beri gelin... dedi.

Kapı önünden epiy uzaklaştıktan sonra Başefendi titreyerek konuşmaya başladı:

– Ağalar, gelin siz bu davadan vazgeçin. Bu evi basmak demek, berbatlığımız demektir. Bizi darmaduman ederler. İçerde olan rezilliği ben de gördüm. Hiç şüpheniz olmasın ki, bu gece Zübükzade İbraam Beyin evinde hükümet misafirdir. Bre ağalar, sizde hiç mi akıl yok? Gözlerinizle gördünüz şu rezilliği, hükümetten başka hangi kuvvet bu edepsizliği yapmaya cesaret edebilir... Bunu anca yapsa yapsa başımızdaki hükümet yapabilir. Yahu, o ne kepazelik, tuuu... Görünce, birden anladım hükümet olduğunu... Efendi, kanunları çiğnemekten kim korkmaz? Hükümet... İşte bunlar da, hiç şüpheniz olmasın, halis hükümet... Biz bu rezillikleri ne zamandır duymaktayız. Şükür Allah, şimdi gözlerimizle de gördük. Demek söylentiler doğruymuş ve demek rezillik şehirlerden buralara kadar yayılmış. Böylece bilin; Zübükzade İbraam Beyin bu gece evindekiler, hükümetin ta kendisi... Başka hiçbir kuvvet, bu rezilliği yapamaz, mümkünü yok... Şimdi sizden ricam şu ki, siz bize şikâyete gelmediniz ve siz hiçbiriniz bu rezilliği görmediniz ve duymadınız ve bize bildirmediniz ve biz dahi görüp duymadık, hiçbişeyden malumatımız yoktur. Ve bu mazmata da yazılmamıştır, imzalanmamıştır ve yoktur.

Böyle deyip, mazmatayı cart cart yırttı. Birden aklı başına gelip,

– Aman, mazmatanın parçalarını toparlayın, hükümet aleyhinde hiçbir delil ortada kalmaya... Bu parçaları yakıp, külünü de ta Hıdırlık doruğundan yele yada Kamışlık Çayından sele vermeli, yok etmeli... dedi.

Giderken de:

– Haydi sağlıcakla kalın... Ben Kumandan Beye raporumu vereceğim. Dilerse Kumandan Bey hükümetin gelmiş olduğunu vilayete bildirir, dilerse bildirmez; gayrı ona kalmış bir iş...

Kimsede ses yok. Herkes biyana döndü gitti. Ben evin kapısından girerken gün ışımıştı. Horozlar ötüyor... Aradan bunca yıl geçti. O gece Zübük namussuzunun evindekiler gerçekten hükümet adamları mıydı, değil miydi, bilemedik gitti.

Yaaa işte böyle Bey... Zübükzade’den bizim çekmediğimiz mi kaldı!.. Daha da neler çekeceğimiz belli değil. Görelim Mevlam ne gösterir...

ÖLÜ TOPRAĞI SERPİLMİŞ KASABADAN MEKTUP

İlçe ortaokulunun Almanca öğretmeni, bir arkadaşına şu mektubu yazıyor:

Sevgili ........

Senden ve denizden 1342 kilometre uzakta, 1286 metre de yüksekteyim. İki gün bir gece süren tiren yolculuğundan sonra, bir cumartesi sabahı (.......)’ye geldim. Tatil günlerini vilayet merkezinde geçirip, buralarını görmem belki daha akıllıca bir iş olurdu ama, bir ayak önce, Almanca öğretmeni olarak atandığım ilçeye kavuşmak için öyle sabırsızdım, öyle heyecanlıydım ki, vilayette kalamadım. İlçeyle il arasında yalnız bir kaptıkaçtı, haftada üç gün işlermiş. Ben tam zamanında gelmişim. Öğleden sonra, kanarya sarısı hurda bir kaptıkaçtıya bindik.

Burada ilkel bir yaşayışın içine düşeceğimi biliyordum, buna önceden hazırlıklıydım. Daha şaşılası bişey söyleyeyim mi, içimden, bunu istiyordum da... Kendimi büsbütün ülkücü göstermem de doğru olmaz. Biraz da içimde merak vardı. Bu duygumu, şimdi sana yazarken bile utanıyorum: Avrupalı, Amerikalı bir zengin turistin, bir Uzakdoğu, bir Afrika içi şehrini merak edişi gibi, insanın kendi yurdundan bir ilçeyi merak etmesi ayıp değil mi?

Balta girmemiş ormanlarda aslan avına çıkan uygar ulusların heyecan arayan gezginleri, nasıl içten içe bir boa yılanına kovalanmak, nasıl yamyamların eline düşmek, yurtlarına dönünce heyecanla anlatacakları türlü serüvenler yaşadıktan sonra kurtulmak isterlerse, bizim de içimizde, daha yola çıkarken, işte böyle bir gizli duygu var. Bu duyguyu, şimdi burda daha iyi anlıyor da utanıyorum. Buralarda hep şaşılası, hep kötü, hep ilkel şeyler görmek için hazırlıklı gelmişiz. Her gördüğümüz şeye, “Aaa!..” diye ağzımızı açıp şaşacağız. Sonra da birbirimize yazdığımız mektuplarda bunları bire bin katarak, ballandıra ballandıra anlatacağız. Neden böyle, düşünüyorum da sonra kendi kendime, bizden öncekiler hep böyle yapmışlar, bizi de böyle alıştırmışlar, gelenek kurmuşlar da ondan, diyorum.

Umarım ki, bir Fransız, bir İngiliz, bir Amerikalı bile, bizim yurdumuzun köyünü bucağını, bizim bu duygularımızla dolaşmaz. Kendimizi kendimize yabancı sayıp bir uzak ilçemizde, atlaslara, coğrafya kitaplarına girmemiş, bilinmedik bir ülke keşfetmek aptallığı içindeyiz.

Hoş, yeni geldiğim bu ilçede, beni şaşırtacak şeyler, olaylar, benim önceden sandıklarımdan daha çok. Benim kızdığım, önceden bunlara hazırlıklı olmamız, buralara şaşmaya hazırlıklı gelişimiz. Kötü, geri, ilkel bişey gördük mü, sanki içimizde, batmış bir kent yıkıntılarında, İsa öncesi bir kral mezarı bulmuş arkeoloğun sevincini duyuyoruz. Ben de bu duygulardan uzak kalamamışım.

İlçeye cumartesi günü geldiğim için, pazar gününü burda kimseyle tanışmadan, kendimi tanıtmadan geçirmeye kararlıydım.

Yol yorgunluğu beni bitirmişti. İlk işim bir otel aramak oldu. Aramak, boşuna bir söz. Burda hiçbişey aranmaz! Aranmadan, herşey önüne çıkıverir. Ancak dört beşyüz metre süren bir şosayla, küçük bir alanın çevresinde herşey toplanmış. Bunların gerisinde evler var.

İlçenin, tabelalarındaki “otel” yazısından başka hiçbişeyi olmayan iki oteli var. Birinin adı “Turistik Palas Oteli”, öbürünün adı da “Modern Palas Oteli”... Yol boyunca kaptıkaçtıyla gelirken uğradığımız, içinden geçtiğimiz, durakladığımız başka ilçelerdeki otellerin de çoğunun tabelasına “Palas” eklenmişti.

Otellerden birinin adına neden “Turistik” eklenmiş diye şaşma. Çünkü içinde kaç yıl yaşayacağımı bilmediğim bu ilçe, Türkiye-İran transit yolu üzerindedir. Ortasından bıçak gibi keserek geçtiğimiz kasabayı ikiye bölen yoldan, tozu, toprağı havalandırarak durmadan gelen geçen özel otomobiller, kasabanın toprak damlı evlerini kat kat toz tabakası altında bırakıyorlar. İlk bakışta, insanlar bile, uzun zamandır yattıkları topraktan daha yeni kalkmışlar da, üstlerini başlarını silkelememişler gibi görünüyor. Derileri, bakışları bile tozlu, dumanlı... Bu toz toprak altında uyuklayan kasabayı, böğrüne saplanıp geçmiş transit yolu bile derin uykusundan uyandıramamış.

Parmaklarımı topraklara geçirip, ellerimi derinlere daldırıp, kollarımla yolları, tepeleri tutup, bütün bu kasabayı sarsıp sallayacağım, onları tozlarından silkeleyip uyandıracağım sanıyorum. Onbeş onyedi yaşlarındayken, içimiz içimize sığmaz da, nasıl duvarları, kapıları yumruklar, tekmelerdik; şimdi işte kendimi öyle güçlü duyuyorum.

Transit yolunu, ilçe için büsbütün de yararsız sanma. Bu yol, hem de Fransızca yazılışıyla “restaurant” kelimesini ilçeye sokmuş. İkisi otellerin altında olmak üzere üç aşçı dükkânı var. Üçünün de tabelasında “Restaurant” yazılı. Yalnız birinde “n” birisinde de “s” harfi baş aşağı, ters yazılmış. Kara yolundan İran’a, İran’dan bu yana geçen İngilizler, Almanlar, Amerikalılar, tam ilçeden geçerlerken karınları acıkırsa, tabelalardaki “Restaurant” yazısını görüp, arabalarını durduracaklar. Bu arabaların burda durduğu yok ki, aşçıya, otelciye para bıraksınlar. Daha önce içinden geçtikleri ilçelerde “Palas” otellerde, “Restaurant”larda boylarının ölçülerini, güzelce derslerini almış olacaklar ki, kasaba içinden kurşun hızıyla geçip gidiyorlar. Arabaları bozulanlar, ister istemez kalıyorlar. Kış değilse, arabalarının içinde geceliyorlarmış.

Bu transit yolunun ilçeye bir yararı daha olmuş. Burda ilk günü kiminle görüştümse, cebinden Amerikan cıgarası çıkarıp ikram etti. Hele delikanlılar Amerikan cıgarasına bayılıyorlar. İlçenin esnafı, burdan geçen yabancılar para bırakacaklar diye bekleye dursun, delikanlılar arabaları durdurup, turistlerden Amerikan cıgarası satın alıyorlarmış. Amerikan cıgarasının en ucuzu, bizim en pahalı cıgaramızdan dört kat daha çok paraya alınabiliyor. Ama Amerikan cıgarası ikram etmenin fiyakası başka oluyor. Memurlar da Amerikan cıgarasına özeniyorlar. Delikanlılar, satın aldıkları cıgaraları başkalarına daha pahalıya satarak para kazanıyorlar.

Transit yolundan geçenler Alman da olsa, İranlı da olsa, yanlarında Amerikan cıgarası bulunuyor. Buralılar Amerikan cıgarasını yalnızken içmiyorlar, toplu olunca içiyorlar; daha çok ikram cıgarası...

Şimdilik anlayabildiğim, Amerika, uygarlığını önce cıgarasıyla yaymaya başlamış.

İlçenin iki otelinden biri, alan üstünde. Öbürü elli altmış adım daha uzakta. Turistik Palas Oteli’ni hiç gözüm tutmadığı için, daha iyi görünen Modern Palas Oteli’ne gittim. Otelin dört odası var. Odanın birine altı, ikisine dörder, birine de iki karyola koymuşlar. Bana, otelin en iyi odası olan iki karyolalı odayı verdiler.

Helaya girince, niçin, ne yapmak için buraya girdiğimi unutup dışarı çıkmak zorunda kaldım. Elbiselerimle yatağın üstüne uzandım. Ama kokudan duramadım. Aşağı indim. Otelin altında, biyanda kahve, biyanda aşçı var. Kahvede bulunan otelciye, yatak çarşaflarını, yorgan, yastık yüzlerini değiştirmelerini rica ettim.

Bir arkadaşım, hem de bir vilayet merkezindeki büyük bir otelde kalıyormuş. Yatak çarşafının değiştirilmesini istemiş de,

– Beyim, daha geçen hafta değiştirdik, temizdir, anca üç kişi yattı... demişler.

Bana böyle söyleyen olmadı.

Yağmurdan, sıcaktan yol yol çatlamış, kara boyalı kontrplak üstüne, beyaz boya ile acemice “Restaurant” yazılı yere girdim. Burası, ilçedeki üç lokantanın en iyisiymiş. Toprak taban basıla basıla beton gibi olmuş. Düşmeden üstünde durabilmek için, üç sandalye değiştirdim. Ya toprak tabanın eğri büğrülüğünden yada sandalye bacaklarının eşit uzunlukta olmayışından sandalyelerin üstlerinde dengeli oturamamıştım. İlk gördüğüm yer oluşundan mı bilmem, herşeye, en ince ayrıntılarına dek dikkat ediyordum.

Lokantada altı masayla, bir de çok uzun bir masa var. Aralıklı masa tahtaları, üstüne kimbilir kaç yıldır yağlar, yemekler döküle döküle pırıl pırıl şimşirleşmişler. Bir çocuk, kirli bir paçavrayla masanın üstünü sildi. Yemek tencerelerinin durduğu yere gittim. Ağızları açık tencereler, tepsiler sıra sıra dizilmiş. Hepsinin üstüne siyah bir tül örtülmüş, dantelli bir tül... Elimi oynatınca, yemeklerin üstündeki siyah tül kendiliğinden havalandı, şaşırdım. Benim kara tül sandığım, karasinek yığını değil miymiş... Sinek bulutu içinde kaldım. Ayıp olur diye lokantadan çıkamadım. Ama yemekleri de yemedim, yemiş gibi yaptım. Dibi yosun bağlamış, ağzı kırık sürahi içindeki su kirli yeşile çalıyordu. Su içerken, alt dudağım bardağın dış kenarına sürülmesin diye, iki dudağımı birden bardağın içine sokup suyu içtim.

Lokantadan çıkıp ilçeyi şöyle bir dolaştım. Bir özel arabadan çıkan esmer bir adam, polis memuruna bişeyler anlatmaya çalışıyordu. El kol hareketlerinden bir şikâyeti olduğu belliydi. Onları beş on kişi çevrelemişti. Ne olduğunu anlamak için ben de sokuldum. Esmer, kısaca boylu, kırkbeş yaşlarında, simsiyah bıyıklarının ucunu yukarı burmuş bir adam bana,

– Herzaman olur Bey, dedi, herzaman olur.

Bu adam, az önce otelde, kendisinden yatak çarşafını, yorgan yüzünü değiştirmesini rica ettiğim adamdı.

– Neymiş? diye sordum.

Anlattı. Yabancı arabaları, transit yolundan geçerlerken, gerek bu ilçenin, gerek köylerin çocukları, çobanları, tarla dibine, yol kıyısına gizlenir, arabaları taşa tutarlarmış. Herzaman olurmuş... Bikaç taş yemeden transit yolundan kurtulup sınırı aşan araba pek olmazmış. Araba içindekilerden kafası yarılanlar bile olurmuş.

Polise şikâyet eden adamın arabasına baktım. Şoför yerinin yanındaki cam, atılan taşla kırılmıştı. Esmer adam Fransızca anlatıyor, polis de ona Türkçe,

– Nerden bulayım yahu, kilometrelerce yol... Hangi veledi zina atmış, bilir miyim... diyordu.

Bu olayları kanıksamış olan kalabalık da gülüyordu.

Uçları sivri, siyah bıyıklı adamla birlikte yürüyorduk.

Adam bana,

– Arabadaki sarı karıyı gördün mü? diye sordu.

Evet, arabada güzel, sarışın bir kız vardı.

Uçları sivri, uzun siyah bıyıklı adam anlattı:

– Arabanın içinde bir esmer herifle bir sarı karı gördün mü, anla ki herif İranlı, kadın da Alman... Bu arabalar hep İran’a gider. Oradan gelen arabalarda sarışın kadın göremezsin... İranlıların Avrupa’ya nasıl, nerden gittikleri, bu yoldan mı, başka yoldan mı, bilinmez. Ama arabasız gittikleri belli. Günahları boyunlarına, dediklerine göre bu adamlar, yanlarına yükte hafif pahada ağır bişey alırlarmış. Onu Almanya’da sattılar mı, ilkin otomobil alır, sonra da sarışın bir Alman kızını kaptılar mı, gerisin geri İran’a dönerlermiş. Günde yirmi otuz araba bu yoldan İran’a sarı kadın taşır. Esmer adamın sarı karıya tamahı çok oluyor Bey. Sarı karının gönlü de kara herifi çekiyor. Alman karıları İran’a taşına taşına, bu sarı karılar İran memleketini sarıya boyayacaklar. Sarı kara kırması sarışın çocuklar İran’ı dolduracaklar. İran Şahı diyesiymiş ki, her genç, bir sarışını Avrupa’dan kapsın gelsin... Gördün mü, herif Avrupa’nın medeniyetini memleketine nasıl getiriyor, kucağına oturtarak, koynuna alarak... İranlı herif dedin mi Almancanın bülbülü kesilmiş...

Uçları sivri burma bıyıklı adamla otele kadar geldik. Bu otelin sahibi Satılmış Beymiş. Esmer derisi kemiklerine yapışmış da, sanki insana hemen zıp zıp sıçrayacakmış gibi geliyor. Eğri, ince bacakları üstünde yaylanarak yürüdüğünden kısa boyu, uzunmuş gibi görünüyor. İlçede ilk tanıştığım Otelci Satılmış Beyden burası için epiyce bilgi edindim.

Sana bütün ilçeyi, böyle ayrıntılarıyla anlatacak değilim. Bu anlattıklarıma göre, gerisini sen hayal edebilirsin.

İlçede 1980 kişi yaşıyor, köylerindekilerle birlikte beşbin kişi... Bir geniş düzlük üstüne kurulmuş olan ilçenin güneybatısından Kamışlık Çayı akıyor. Hazirandan sonra bütün yaz bu çay kurur, yer yer batak gölcükler kalırmış. Bu batak gölcükler de sinek üremesi, manda çimmesi için... Kasabanın kuzeydoğusunda Hıdırlık doruğu var. Anadolu’da bir değil, bikaç Hıdırlık olmayan il yok sanırım. Heryerde bir Hıdırlık gördük, duyduk.

Burayı sevmeye çalışıyorum, seviyorum da. Bir sevgilim olsaydı da, onun ihanetine uğramış olsaydım, bu ilçeyi sevişim daha bir romantikleşirdi.

Elektrik lambaları yandı. Yanan lambalar, ortalığı daha da kararttı. Çünkü insan, lamba yanınca ortalık aydınlanacak, ışıyacak sanıyor. Tersine, ölü gözü gibi sönüksü lambalar, karanlığı daha çok belirtmekten başka işe yaramadı. İlçenin ortasından geçen anayolu boydan boya bikaç kez dolandım, lüks lambaları yanıyor. Tepeden sarkan fısıltılı lüks lambalarının karantina sarısı ışığı altında toplaşan insanların suratları uzamış, olduklarından daha da kirli, tozlu, sıska görünüyor. Işıklar altında toplanmış, kâğıt oynuyorlardı. Onları, kahve pencerelerinin dışından seyrediyordum. Eller kollar kalkıp kalkıp masanın üstüne oyun kâğıtlarını çarpıyordu.

Sana mektup yazmak için otele döndüm. Odamı temizlemek için gazlamışlar mı, mazotlamışlar mı, DDT’lemişler mi, anlayamadım. Bir koku, bir koku... Kendimi dışarı atmasam boğulacaktım. Havalansın diye odamın pencerelerini açtım. Kahveye indim.

Otelci Satılmış Bey,

– Odanızı iyice DDT’lettim, dedi, ne tahtakurusu, ne pire... Bu gece bir uyursunuz, yol yorgunluğunuz gider...

Işıklar öyle kısık yanıyor ki, kahvede de mektup yazamadım. Satılmış Beye,

– Lambalar hep böyle mi yanar? dedim.

– Yok, gecenin onundan sonra ceryan kuvvetlenir de lambalar bir parıldar, güneş gibi şavkır da bakamazsın, gözün kamaşır. Biraz sonra dükkânlarda kimse kalmaz, evlerdekiler de lambaları söndürür, uykuya varır. O zaman sen lambaları gör...

Burda saat 23.30’dan sonra, lambalar göz kırpar gibi üç kere yanıp yanıp sönüyor. Cereyanın kesileceğine işaret... O saatten sonra ortalık karanlık... Gaz lambaları yanıyor.

Bu ölü ışıktan kurtulmak için sokağa çıktım. Dışarısı içerden aydınlıktı, çünkü dışarda ay ışığı var, ortalık pırıl pırıl...

Anladın ya, herhangibir Orta Anadolu ilçesinden büyük bir ayrımı olmayan biyerdeyim işte... Benim daha önce gördüklerimden, duyduklarımdan daha da yoksul, daha da yoksun...

Burada herkesin ağzında bir Zübükzade İbraam Bey... Herkes onu anlatıyor, onun sözünü ediyor. Merhaba der demez, arkasından Zübükzade şöyle yaptı, böyle etti diye başlıyorlar.

Adını daha tirendeyken duymuştum. Bir kompartımanda yolculuk ettiklerimizden iki kişi, hiç durmadan saatlerce Zübükzade İbraam Beyin zulmünden, kötülüğünden dert yandı. Onların uzun uzun yakınmalarını dinlerken, hiç sıkılmadım. Anlattıkları çok ilginçti ama, inanılır şeyler değildi. Tirenden inince, ancak bir saat kadar kalabildiğim vilayette de, ondan bundan yine Zübükzade İbraam Beyin meraklı serüvenlerini dinledim. Kanarya sarısı kaptıkaçtıda da, yol boyunca yine o adamın sözü edildi. İşin şaşılası yanı, bu adamın serüvenlerini dinlemekten insan hiç bıkıp usanmıyor. Destan gibi bir adam. Yalnız, kötü bir destan, yani yergi, taşlama... Herkes anlatıp anlatıp, “Allah belanı versin ulan Zübük... Çilemiz dolmadı mı ki, seni Azrail hiç görmez,” diye sözünü bitiriyor.

Daha yoldayken onun için anlatılanları dinleye dinleye, gideceğim ilçeden çok bu adamı merak etmeye başlamıştım.

Ne yazık, onu göremedim, Ankara’daymış, “Yakında gelir,” deniyor. Şimdilik, bana bir masal kahramanıymış gibi gelen bu adamın hayatını, başından geçenleri öğrenmeye çalışıyorum. Ben çalışmasam da anlatıyorlar. Buradakilerin, ondan başka anlatacak, söyleşecek başka hiçbir konuları yok... Öyle ki, Zübükzade’siz bu ilçe hiç olmayacakmış yada dükkânları, evleri bomboş duracakmış. Onsuz, buradaki insanların içleri, kafaları, gözleri boşalacakmış. Burada herşeyi dolduran, canlandıran hep, hep Zübükzade İbraam Bey... Kahvede, yolda, evde, heryerde ondan konuşuluyor.

Gece otelde yorgunluktan hiç yerimi yadırgamadan uyumuşum. Pazar sabahı gözümü açınca, yatak çarşafının, yorgan, yastık yüzünün gerçekten değiştirilmiş olduğunu, ama değiştirilenlerin, eskisinden daha temiz olmadığını gördüm.

Sana bu mektubu yazmak için otelin altındaki kahveye indim. Otelci Satılmış Beyle karşılıklı birer çay içtik. Ondan ilçenin durumunu öğrenmeye çalışıyordum. O bana durmadan Zübükzade’yi anlatıyordu. Bibakıma doğru; anlaşıldığına göre bu ilçe, yalnız Zübükzade demek...

Söz arasında, Otelci Satılmış Bey,

– Memleketimiz garip, dedi, garip yer burası...

– Neden? diye sordum.

– Bizim kasabamıza ölü toprağı serpilmiştir...

Bu sözü, gelirken tirende birinden daha duymuştum. O da, kendi vilayetinin bakımsızlığını, sahipsizliğini anlatmak için, “Bizim memlekete ölü toprağı serpilmiş,” diyordu. İlkin bu sözün ne demeye geldiğini anlamamıştım. Şimdi sezinler gibi oldum. Mezarlık nasıl sessiz, kimsesiz, yalnızsa, “Ölü toprağı serpilmiş,” diye, kendi memleketlerini de bir mezarlığa benzetiyorlardı. Otelci Satılmış Beye, tirendeki adamın sözünü aktardım.

– Orası için de ölü toprağı serpilmiş diyorlar... dedim.

Satılmış Bey derin bir iç geçirdi;

– Onu bile elimizden almak isterler, dedi. Buraları, dolayları dolaşsan, her uğradığın yerde, “Buraya ölü toprağı serpilmiş,” derler. Yalandır. Asıl ölü toprağı serpilmiş memleket bizim burası... Başka yer olmaz.

– Neden?

– Taa rahmetli anam söylerdi, ben bebeyken... “Oğul, oğul, buralara ölü toprağı serpilmiş,” derdi. O sizin dediğiniz yer bir kere, yüksekte kalır. Oraya ölü toprağı nerden gele? Bak şu yukarı... Atalarımız en havalı, en yüksek yere mezarlık yapmışlar. Hıdırlık’ın altı hep mezarlık. Yel vurdu muydu, kabristan toprağı kasabanın üstüne serpilir. Şimdi anladın mı Bey, neden buralara ölü toprağı serpilmiş...

Satılmış Beyin anlattıkları içimi kararttı. Kahvenin penceresinden gerideki ölü toprağı serpilen tepelere, yukarı baktım.

Buraya haftada iki kere, cumartesi, perşembe günleri posta var; gazete de o günler geliyor. Istanbul gazetelerini, yayımlandıkları günden dört gün sonra okuyabileceğim. Cumartesileri üç, perşembeleri dört gazete birden almak zorundayım. Posta günlerine gazete günü de deniyor. Gazeteciye dergiler gelmiyor, abone olacağım.

Burasını çok sevdim dersem, inan. Çok işler becereceğimi sanıyorum. Bütün gün ilçeyi gezeceğim. Bütün ilçe dediğim, yarım saatte bitiyor. Ama ben Hıdırlık’a da çıkmak istiyorum.

Gözlerinden öper mutluluklar dilerim.

AVANAKLIK SENEDİ

Aklı Evvel Bedir Hoca şöyle anlatıyordu:

Ah bre oğlum, ciğerimiz yanık... Bu Zübükzade alçağından bizim bir çekmediğimiz mi kaldı? Herif bizi eşşek yerine koydu da, hemi de yularsız, palansız güttü. Yok öyle değil, herifin günahını almayayım. Biz herifi, paçasından, yeninden zorla çekip sırtımıza bindirdik. Eşşek bile eşşekken kafasını diker, tepmik atar, çifteler. Biz şu insanlığımızla onu bile yapmadık.

Hangibirinden başlasak ahvalimizi nakle... Belediye seçimleri geldi dayandı. Muhalifler dersen için için kaynıyor. Evet, yüze gelen yok, lakin alttan alta milleti kandırmadalar. Arkadaşlar toplaşıp meşverete karar verdik. İlkin parti ocağında toplanılacaktı. Lakin Tahrirat Kâtibi Rıza Bey, “Ben memur adamım, tarafsız olmaklığım icap eder, parti ocağına gelemem,” deyince, biz de belediyede toplandık. Arkadaşların hepsi geldi de, yalnız Tüccardan Emin Efendi ortada yok. Epiyce bir zaman bekledik, gelmedi. Bu toplantının yapılmasını öneren kendisi. “Muhalifler işi iyice azıttı. Biz bunların belini kırmazsak, belediye seçimlerini kazanamayız. Toplaşıp bir karar alalım,” diyen o... Böyleyken şimdi niye gelmez? Evinde arattık, yokmuş. Kuşlukta evden çıkmış. Öğretmenler derneğine baktırdık, oraya hiç uğramamış. Kahveleri arattık, yok. Sağlık yurduna baktırdık, yok. Temelli yok olası dürzü, avuç içi kadar kasabada bulunmaz oldu.

Gedikli İhsan Efendi,

– Eğri beline bahar suyu yürümüş olsa gerek, belki hovardalığa çıkmıştır. Varsın olmasın, biz konuşalım... dedi.

Parti başkanı olduğumdan, söze destur vermekliğim icap ediyor. Çiftverenoğlu Hamza Beye baktım, herifin yüzünden kan çekilmiş, mevtaya dönmüş. Partimiz belediye seçimlerinde alt oldu mu, elinden belediye reisliği gidecek, herifin düzeni tüm bozulacak... Senin düzen dediğin, makine dişlileri gibi hep birbirine geçmeli. Birinin düzeni bozuldu mu, bütün düzen çarkı bozulacak. Ucu hepimize dokunacak.

Ben söze giriştim:

– Arkadaşlar, biliyorsunuz, seçim geldi çattı. Ak koyun kara koyun ayırt edilecek. Aramızdaki ayrılığı gayrılığı unutup eski defterleri dürelim, rafa koyalım. Beygirler bile beygir aklıyla, canavarı gördü mü, baş başa verir birleşir de art ayaklarını canavara dönerler. Bizim de birleşme zamanımız. Yoksa bu vatan, millet, din düşmanı muhalifler, aramızdaki tepişmeyi, dalaşmayı gerçek bilip seçimde bizi yere sererse, hepimizin tiftiğini atarlar. Burda toplaştık ki, seçimlerden önce muhaliflerin kolunu kanadını, kulağını boynuzunu kıralım.

Böyle konuşmamın sebebi şu ki, Gedikli İhsan Efendinin meramı, belediye reisliğini Çiftverenoğlu Hamza’nın elinden kapmak. Biz şimdi partice sen ben kavgasına düştük mü, muhaliflerin ekmeğine yağ sürülecek.

Bunun bir yolu var, Gedikli İhsan Efendinin ağzına da bir parmak bal çalmak... Önceden sözleştiğimiz gibi, Çiftverenoğlu işmarı çakınca, o söze girişti:

– Arkadaşlar, biz hep kardeşiz. Particilik işi oyuncak değil, başka bir işe benzemez. İnsanoğlunun yiğitliğini yol arkadaşlığında sınayacaksın bir, kumar âleminde sınayacaksın iki, içkili muhabbet âleminde sınayacaksın üç... Bir de bunun sonuncusu var: Particilik arkadaşlığı... Açıkça konuşalım arkadaşlar, benim muhterem arkadaşımız Gedikli İhsan Efendiyle bir davam, bir alıp veremediğim yok. Ve de kendisi benden çok belediye reisliğine layıktır. Ben haddimi bilirim, o varken bana reislik düşmez. Ha o olmuş, ha ben olmuşum... Ben de olsam, onun ve arkadaşlarımın hizmetindeyim.

Şu Çiftverenoğlu şaşkınını gördün mü sen? Ulan, ben sana böyle mi öğrettim? Nasıl konuşulacağını sana bir bir ezberletmedim mi... Tuu... “Benim Gedikli İhsan Efendiyle bir davam yok,” ne demek? Bu düpedüz, “Ben köprüyü geçesiye ayıya dayı derim. Hele bir reis olayım da, onun anasını bellerim Allahın izniyle,” demek değil mi? Hiç dava mava lafı edilmeyecekti. Bizde, yok yere ahbaplığı sıkıladın da canciğer göründün mü, arkasından bir alicengiz oyunuyla kazık atılacağını cümlemiz biliriz. Velakin, elden reisliği kaçıracağım diye korkudan şaşkına dönen Çiftverenoğlu Hamza denen alçakta akıl mı kalmış... Reislik elden gitti de, Gedikli İhsan Efendi reis oldu mu, herifin ipliği pazara çıkacak. Yemediği halt kalmamış ki... Gedikli İhsan, reis oldu mu Hamza Beyi ipe kadar götürür. Gayrı vicdanına kalmış bir iş...

Hamza Bey böyle konuşunca, Gedikli İhsan tehlikeyi sezip zağar iti gibi kulaklarını dikti. İblis misali sırıtıp,

– Bre heyri, bu nasıl söz! dedi. Ne demek olsun... Sen varken, bana reislik mi düşermiş... Estağfurullah... Reislik benim aklımın ucundan geçmemiş...

Ossaat işi anladım. Bunlar birbirine oyun oynuyor ya, bakalım hangisi üstün gelecek. Sen reis olacaksın, hayır ben olmam, sen olacaksın diye başladılar çekişmeye.

– Töbe, töbeler töbesi olmam... Sen varken bana hiçbir vakit reislik düşmez.

– Ben senin yanında... Olmaz vallaha... Kabul etmem. Sen baştayken... Ne demek... Bunca yıllık hizmetin...

– Allah Allah... Ben neyim canım. Benim adım okunmaz yanında heyri...

– Bırak allasen... Ölürüm daha iyi. Olmam şart olsun...

Kaymakam Kâtibi Rıza Beyin kan tepesine sıçramış,

– Ulan gavatlar, diye bir bağırdı bunlara, hele şunlara bak bir... Seçimi kazanmışlar gibi, şimdi de birbirlerine reisliği buyur ederler. Hey kafasızlar, neyin nesini birbirinize peşkeş çekersiniz? Merhem diye kele sürülecek akıl var mı sizde? Nerdeyse reisliği birbirine ikram etmek için çekişe çekişe sonunda dövüşecekler. Haydi devlet memuruyum, işlerine karışmayayım diye şurda durup dururken, sonunda beni patlattınız...

Rıza Beyin patlaması iyi oldu. Arada susulunca, Çiftverenoğlu’yla Gedikli İhsan kendilerini toparlamaya fırsat buldular. Sonra yeniden başka bir oyuna girip madrabazlığa başladılar.

Hamza Bey,

– Doğru, dedi, aramızda teklif mi var. Ha ben olmuşum, ha sen... Hep bir kapıya çıkar. Asıl mesele şu seçim işi... Gelelim seçime... Ne dersin İhsan Efendi kardeşim?

İhsan Efendi, kıçını sandalyeden kaldırıp öteki bacağını altına aldı:

– Bana sorarsanız... dedi ve sustu.

– Evet... Sana sorarsak?

– Yalnız, bu dediklerim burda kalacak.

– Elbet...

– Bana sorarsanız, ilkin kendi içimizde bir temizlik ister. Ne dersiniz, öyle değil mi? Partimizin içinde mikrop var. Temizlemeyince, bu millet bize oy moy vermez. Öyle mi, değil mi?

Başını bana çevirmiş bakar. Bunu bana sormanın sırası mı? Ne desem şimdi ben hey Allah... Partimizin içinden temizlenecek namussuzun kim olduğu belli. Gelgelelim bunca kişinin içinde adını nasıl söyleyeceksiniz? Partideki mikrobu herkes bilir de, sıkıysa gel adını söyle biyol. Zübükzade demişler ona, bir kulağına gitti mi iflahımızı keser. Herkes bana bakıyor ki, partiden temizlenecek mikrobun adını söyleyeyim. İşi politikacılığa vurup,

– Doğrudur, dedim, iyinin kötünün ayırdı zamanı geldi de geçti bile... Bir kötünün yedi mahalleye zararı vardır.

Başımı Satılmış Beye döndürüp,

– Ne dersin Satılmış Bey kardeşim? dedim.

Böylece belayı üstümden attım. Satılmış Bey, yokuşa vurmuş koca öküz gibi burnundan soluyarak,

– Doğru lafa ne denir; doğruya doğru... İçimizde kötünün olduğu doğru bir söz. O herifi partimizden deflemeyince, seçim kazanılmaz.

Bunu dedikten sonra başını yanındakine çevirip,

– Ne dersin Murtaza Efendi? diye sorarak, belayı üstünden savuşturdu.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Münasiptir, dedikten sonra, öyle değil mi? diye Allahın Kulu İsmail Efendiye sordu.

Herkes, partimizde bir namussuzun olduğunda ve bunun aramızdan atılmasında birlik. Gelgelelim, hiçbiri de şu içimizdeki alçağın adını söyleyemiyordu. Bu bizim insanımızda yürek yok, yürek... Ulan korkacak ne var? Söylesenize şu herifin adını... Tuh yüreksizler! Herkes birbirine, “Öyle değil mi?”, “Ne dersin?” diye sorarak belayı savuştura savuştura, dönüp dolaşıp gene bana geldi.

Gedikli İhsan Efendi,

– Ne dersin? Sen partimizin ocak başkanı ve bir Aklı Evvel Hoca olarak bu işe... demeye kalmadı, kapının kanadı ardına çarptı, namludan vızlamış mermi gibi, Deli Celil ortamıza düştü.

Düşmesiyle, bağırmaya başladı:

– Bu memleketin sahibi kim? Buranın bir karışanı görüşeni yok mu? Ulan yoksa biz kuşanıp silahlanıp dağa mı çıkalım? Dağ eşkıyası eskidenmiş. Şimdi eşkıyalar şehre inmiş de kanun kitabına bakıp bakıp maddeye uygun adam soyuyorlar. Ulan bu kasabanın hükümeti nerde, belediye reisi denilen dürzü nerde? Sakalına üfürdüğümünün parti başkanımız olacak Aklı Evvel Hoca hani? Ulan sizin partinizin de, ulan sizin belediyenizin de...

Deli Celil essahtan dellenmiş ki, daha önünde durulmaz herifin. Gözleri fincan fincan dışarı uğramış, ağzı köpürmüş... Birimiz ağzımızı açsak herif herbirimizi bir kurşunla değişecek, bizi kevgire çevirecek. Sövülecek, sövülmesi elhak iktiza eden her kim varsa hepsine sövüp saydıktan sonra, Deli Celil’in bedeni gevşedi.

Rıza Bey, ne de olsa hükümet adamı olduğundan lafın ucu hükümete dokununca,

– Höst, len Celil Efendi oğlum, o nasıl söz... Hükümeti işin içine sokma! Neyin nesi anlat bakalım... dedi.

Rıza Beyi bizim burda herkes sayar. O böyle söyleyince Deli Celil,

– Benim, hükümetimize karşı hiçbir sözüm yok Rıza Bey Emmi... diye ağlamaya başladı.

Koca herif iki gözü iki çeşme ağlıyor, ağlamaktan boğulacak.

– Bre heyri, n’oldu, anlat hele...

Hem ağladı, hem anlattı. Karısı yufka yapacakmış. “Herif, fırında yakacak yok, bir eşek yükü kök sök de dağdan getir,” demiş. Deli Celil, kuşlukta, eşeği önüne katıp çıkmış yola... Hıdırlık’ı dolaşmış, dönemeçte Kalaycı Kör Nuri’yi görmüş. Kendisi anlatıyor:

– İlkin Kör Nuri olduğunu bilemedim. Siz de görseniz bilemezdiniz. Herif şeytan gibi bişey olmuş. Ayağına abadan bir külot pantol giymiş, bacağına dolak dolamış. Sırtında bir eski askeriye ceketi, başında sivri bir keçe külah... Göğsü çaprazlama fişeklik, omzunda bir filinta... Allah Allah... Karşımda bu heybette bir âdemoğlu görünce ben şaşırdım. Candarma desem candarmaya benzemez, eşkıya desem eşkıyaya benzemez. Yahu bu ne Allahın belası demeye kalmadı, mavzeri bana yöneltip, “Duurr!” diye bağırmaz mı!.. Dizlerimin bağı çözüldü. Dur demese de yürüyecek derman mı var... Ben durdum, eşek durmaz... Eşeğe, “Çüüş, çüüş!” diye bağırınca, bu ecinni gibi herif, “Ben bir hükümet kuvvetiyim, sen kime çüş diyorsun?” diye serteldi. “Aman estağfurullah ağam paşam, hâşâ huzurdan, eşeğe dedim,” diye seslendim. “Eşşeği bahane edip yoksa...” deyince, “Töbe, sözüm eşeğedir,” diye yemin içtim. Adım adım sokuldum. Bir de baktım, bizim Kalaycı Kör Nuri değil mi? “Ulan ocağı batası Kör, seni bir adam belledim de ödüm ağzıma geldi, selamünaleyküm,” dedim. “Selamı bırak da elli kaymeyi ver bakalım,” dedi. Ben şaka belledim... “Yıkıl! Ne ellisi, Kör? Bu ne biçim şaka?” dedim. Namluyu göğsüme dayamaz mı... “Aman Nuri Efendi...” “Sökül elli kaymeyi...” “Yahu, ben senin Celil Emmin değil miyim?” Ne dese iyi... “Burası vazife yeri. Tanışlık başka, iş başka. Vazife başında tanışlık yok ve de ben seni şimdi tanımıyorum.” “Aman Nuri Efendi kardeş, aman Nuri Efendi oğlum...” “Tanımam... Vazife başında babam gelse tanımam.” “Peki, n’olacak? Bu neyin vazifesi? Sen hangi çetenin askeri oldun da dağ başlarında vazife görürsün?” diye sorduğumda, “Ben,” dedi, “bugüne bugün hükümet kuvvetiyim.” Anladım ki zavallı Kalaycı delirmiş. Benim adımı boşuna deliye çıkarmışlar. Deli dediğin böyle olur. Herifin elinde mavzer olunca, benim deliliğim söker mi? “Anladım,” dedim, “hükümet kuvveti olduğun besbelli işte... Bir bakışta anlamıştım. Hükümetin hangi kuvvetindensin?” “Ben orman muhafaza kuvvetlerindenim,” dedi. Güleceğim, namlu göğsüme dayalı, gülemiyorum, “Pekiy kardaş, iyi hoş, orman muhafaza kuvvetinden olduğunu beğendim. Velakin hazır sen böylece silahlanmış, kuşanmışken bir ormanlık memlekete gitsen, ormanları korusan. Biz doğduk büyüdük, buralarda orman değil ağaç bile göremedik,” dedim. Bir kızdı, nerdeyse tetiği çekip kurşunları göğsüme boşaltacak. Bizim yüzümüzden buralarda orman olmazmış. Biz toprağı kazıp kök sökermişiz. Kök sökünce ağaç nasıl olurmuş... Bir anlattı, bir anlattı, belle ki essahtan orman muhafazanın memuru olmuş. Evet, biz “orman muhafaza” diye bir laf duymuşuz. Amma o iş, ormanı olan memleketlere mahsus. Biz oldum bittim ne ormanı görmüşüz, ne de orman muhafaza memurunu... Anlattı, anlattı, sonunda, “Çık bakalım elli pangınotu!” dedi. “Ne parası ağam?” dedim. “Sana elli lira ceza yazdım,” dedi. “Neyin cezası bre oğlum?” “Sen bir hükümet kuvvetine hiçbir vakit oğlum diyemezsin, yoksam bir elli lira ceza daha yazarım... Ver elliliği...” “Suçumuz ne?” “Suçun ormandan ağaç kesmek.” Ölür müsün, öldürür müsün? Elbet öldürürsün... Gel gör ki, mavzer onun elinde. “Orman nerde, ağaç nerde ki, ağacı kesem,” dedim. “İşte kazman, işte nacağın... Besbelli kök sökmeye çıkmışsın,” dedi. “Sökmedik bre orman memuru. Söksem hakkın var,” dedim. “Niyetin sökmekti ya, sen niyete bak... Ben olmasam sökecektin. Ver elliliği,” dedi. “Töbe, kök sökmeyecektim,” dedim. “Ya bu nacak neyin nesi?” dedi. “Geven* yolacaktım. Ablan yufka yapacak da fırın kızdırmak için geven istedi,” dedim. “Şimdi daha beter dedin, geven yolmanın cezası yetmişbeş kayme... Sökül paraları!..” Yahu, görülmüş iş mi? Daha geven yolmamışız, kök köklememişiz... Verecek param da yok... Herifi sorarsan hiç şakası yok. Mavzeri dayayıp beni bir güzel soydu. Üstümden beş pangınotum çıktı. Parayı aldı. “Bir daha görürsem eşşeğini de alırım. Bu seferlik bu kadar...” dedi.

Deli Celil’in ağlaya ağlaya anlattıklarına hep şaştık. Besbelli Kalaycı Kör Nuri delirmiş.

Rıza Bey,

– Bre heyri, derdin bu mu? Zavallı Kör Nuri’ye acıyacak yerde, bir de söver sayarsın. Şimdi paranı geri alırız. Elin fukarası aklını oynatmış, vah, vah, vah... dedi.

Deli Celil,

– Kör Nuri benimle birlik kasabaya geldi. Şimdi kahvede... dedi.

Hemen Kör Nuri’yi kahveden çağırttık. Bir geldi ki, Allah göstermeye, hakikat delirmiş. Deli Celil’in anlattığı gibi giyinmiş. Yeniçeriye benzer, eşkıyaya benzer, Osmanlı polisine benzer, bir acayip kılıkta... Omzunda da mavzer.

Rıza Bey,

– Ulan bu ne? Başımıza dağ korucusu mu kesildin? diye sordu.

Kör Nuri,

– Sayenizde orman muhafaza memuru oldum... demez mi?

Oynatmış fakir.

– Demek ormancılığa yazıldın? Peki seni kim koydu bu işe?

– Allah razı olsun, Allah ömrünü uzun etsin, Allah şerden beladan korusun, Zübükzade İbraam Beyimiz, acıdı da beni orman memuru yazdırdı.

Biz birden aydık. Az daha sıkıştırıp soruşturunca işi öğrendik. Kalaycı Kör Nuri’nin dükkânını istimlakten kurtaracağım diye Zübükzade’nin ondan para sızdırdığını hep bilirdik. Kalaycı Kör Nuri, dükkânı istimlak edilince, “Ya paramı, ya canını...” diye Zübük’ün üstüne yürümüş. Zübükzade, “Senin paranı belediyede yediler. Ama seni severim. Paranın fazlasını vereceğim. Şu çiviye asılı ceketin iç cebinden cüzdanı çıkar, içinden bir binlik al. Velakin bin lira ne işini görür. Yarıntesi gün gene açsın. Sana bir iyilik edeyim de bana dua et. Seni temelli bir iş sahibi edeyim. Memur olmak ister misin?” diye sormuş. Sevincinden Nuri’nin kör gözü bile ışımış. Memurluğu duyunca, Zübük’ün ayağına kapanmış. Zübükzade, “Öyleyse, seni orman muhafaza memuru yazdırayım. Dur şimdi ağzından bir dilekçe yazalım,” demiş. Dilekçeyi yazmış. Kör Nuri de okuması yazması olmadığından imza yerine dilekçenin altına parmak basmış. Zübükzade, “Sen artık keyfine bak!” demiş. Kalaycı Kör Nuri, gelmiş gitmiş, bugün yarın, bugün yarın, bitürlü tayini gelmiyor. Bu sefer, “Ankara’ya gitmezsem olmayacak,” demiş. Kör Nuri, dükkânında kalan nesi var, nesi yok satıp, paraları yolluk olsun diye Zübükzade’nin içerde olmadığı bir sıra, odasındaki rafa bırakmış. Parayı kendisine verse, İbraam Beyi kızdıracak da işini yapmayacak diye korkmuş. Bu Ankara’dan gelince, “Ulan Kör, işin oldu. Tayinin çıktı. Ziraat Vekiline zorla imzalattım. Ben çıkmadan postaya verdiler. Bugün yarın emrin gelir. Sen hemen orman muhafaza memuru elbisesi yaptır, Hıdırlık yoluna dur. Kök sökmeye, geven yolmaya gelenden ceza keseceksin,” demiş. Kör Nuri, “Aman bir zarar gelmesin,” deyince, “Daha durur it... Vekil hazretleri, hemen işe başlasın, oralarını hep ormanlık yapacağım buyurdu,” demiş. Kör Nuri de, Zübükzade namussuzunun tarifi üzerine, hemen vilayete koşup eski askeriye elbisesi satın almış, sırtına da mavzeri asıp çıkmış Hıdırlık bayırına... De ki, gelenden geçenden haraç alıyor, de ki baç alıyor...

Kör Nuri bunları anlatıp,

– Bugün yarın tayinim gelecek, emrim postadaymış... dedi.

Rıza Bey,

– Maaşın neymiş? diye sordu.

– Şimdilik maaş yokmuş, ondalık verecekler... Kestiğim ceza paralarının yüzde onu benim.

– Gerisi?

Kör Nuri’yi bir düşünce aldı. Paranın gerisi ne olacak diye hiç düşünmemiş.

– Onu da Zübükzade İbraam Bey bilir, ona sorun... dedi.

Deli Celil’le Kör Nuri’yi dışarı çıkardık. Müzakereye giriştik.

Gedikli İhsan Efendi,

– Artık iş ortaya çıktı, dedi, partimizdeki mikrop belli...

Bunun üzerine herkes coştu, açtı ağzını:

– Bu Zübükzade namussuzu bizim partimizde kaldıkça, biz bu kasabada bir tek oy alamayız hemşeriler. Bu böyle mi?

– Evet... Ben benken, ben bile kendi partime oy verirsem, yuf olsun bana. O herif partinin namını batırdı. O bu partideyken...

– O namussuz yüzünden hepimiz pislendik. Şimdi merkeze yazıp bir bir anlatacağız. Ve bu herifi partiden ihraç ettireceğiz. Yahu, nedir bu namussuzun elinden çektiğimiz... Ulan, herif bibaşına devlet olmuş. İstediğini orman muhafaza memuru yapar, dilediğini vali tayin ettirir... Bu ne be... Biz hep öldük mü yoksa...

Biz böyle konuşup dururken bir de fark ettim ki, Gedikli İhsan Efendi yok. İki laf arası sıvışmış. Bu Gedikli İhsan’ın bir domuzluğu var, bir dolap çeviriyor ya, ne? Emin Efendinin de gelmemesine bakılırsa, arkamızdan bir dalavere dönüyor.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Şimdi söz Kadr’efendinin, dedi, çünkü o bunca yıl bu kasabada muhaliflik edip aramıza sonradan karıştığından, muhaliflerin ruhunu bilir. Söyle Kadr’efendi, belediye seçimlerini kazanabilir miyiz, kazanamaz mıyız?

Kadr’efendi,

– Sordunuz, söyleyeyim, dedi, şimdi bu bizim bura insanlarını hep toplasanız da, “İçinizden kim muhalif?” diye sorsanız, hiçbiri çıkmaz. Hah, anla ki sen, bunların hepsi muhalif. Bu sıra kasabada hiç muhalif yok görünüyor. Böyle oldu muydu, anla ki hepsi muhaliftir. Sınamışımdır, ne zaman muhalifin sayısı azalırsa, iktidardakiler hapı yuttu demektir. Şimdi gene öyle... Canım siz kendinizden bilmez misiniz? Her biriniz gizli din taşımaz mısınız? Yooo, kızmak yok, bak mesela şu Zübükzade İbraam Beyi gördük mü, yüzüne durabilir miyiz? Sen şöylesin, sen böylesin der önüne yatarız. Bu ne demek? Herifi bir kaşık suda boğacağız demek. Şimdi bizim durum da o hesap... Hele seçim gelsin...

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Ne yapmak gerek? diye sordu.

Kadr’efendi,

– Ne yapılacağını demin Gedikli İhsan Efendi söyledi. Nereye gitti o? Hem akıl verdi hem sıvıştı mı? Yapılacağı, Zübükzade hergelesini partiden ihraç etmek... Bütün suçu, yapılmış her ne kötülük varsa, onun üstüne atıp partiden kovmak... Hemi de doğrusu bu...

Rıza Bey:

– Hele kalkın, ilkin şu orman muhafaza işini Kaymakam Beye ihbar edin. Hey hey, ne olmalı olmalıydı da, kaymakam izinde olmalıydı, ben de kaymakam vekili olmalıydım...

– Ne yapardın Rıza Bey?

– Ne demek? Bir zabıtla doğru savcılığa... Hemen tevkif müzekkeresi kesilirdi.

– Aman öyleyse, çabuk... Doğruca Kaymakam Beye...

Bu işi Otelci Satılmış Beyle Allahın Kulu İsmail Efendiye verdik. Onlar ihbarı yapmak için kaymakama gittiler. Biz öylece konuşup dururken akşamı da etmişiz, hava kararmış. Biz başladık Zübükzade’yi Ankara’ya şikâyet için gerekçeyi düzmeye... Merkez, ya bu herifi partiden atar, ya biz toptan partiden istifa ederiz. Çünkü bu Zübükzade ile aynı partide olmak şerefimize dokunuyor ve o partide oldukça hiçbir zaman seçimi kazanamayız. Biz bunları bir bir kaleme alırken Satılmış Beyle İsmail Efendi döndüler.

– Ne çabuk?

– Sorma kardaş... Bu bizim kaymakam hava karardı mı, aklını yitiriyor. Vardık huzuruna... Zübükzade demeye kalmadı. Daha ben, “Zü...” derken, lafı ağzıma tıkayıp, dövünmeye, saçını başını yolmaya başladı. Ünneyip duruyor: “Vay başımaa... Vay başımaa... Gene mi Zübük, gene mi o? Yahu, siz başka bir laf bilmez misiniz? Bıktım sizin Zübük’ünüzden...” Herif susmak bilmiyor. Aman zaman, susmaz... Bir de yere çömelip ağlamaya başlamaz mı!.. Hem ağlıyor, hem de ağıt söylüyor: “Vay ben yandım bu dağlar başlarında... Gençliğim gitti eyvah... Çürüdüm...”

– Siz neylediniz?

– Hiç, bıraktık geldik...

– İyi, oturun da, şu Zübük aleyhindeki delilleri toplayalım...

Zübükzade aleyhinde delil biter mi? Sayfalar doluyor... Derken Tüccardan Emin Efendi içeri girmedi mi?

– Bre Emin Efendi nerdesin? Yahu bugün toplantımız yok muydu? Bu işe sen ön-ayak olmadın mıydı?

Emin Efendi, beş eşek yükü odun taşımış gibi yorgun,

– Olanları bilmezsiniz, dedi, gevezelik eder durursunuz. Neredeydin, başıma ne iş geldi diyen yok.

– Aman ne oldu?

– Daha ne olacak... Hani burda toplanmışsınız, nerde Zübükzade İbraam Bey? Parti toplantısı olsun da gelmesin, görülmüş mü? Bugün neden yok? Söyleyin bakalım, neden yok?

Hep birbirimize bakıştık. Öyle ya bu Zübükzade’nin katılmadığı hiçbir parti toplantısı olmaz. Herif, kovsan gelir.

Tüccardan Emin Efendi,

– Siz kim, particilik kim, dedi, Zübükzade’nin olmayışını bir düşünen var mı?

– Aman çabuk söyle, neymiş?

– Zübükzade İbraam Bey partimizden istifa ediyor. Duydunuz mu?

– Nee? Aman deme...

– Evet, istifa ediyor. Ben bunu gizliden haber aldım. Ağzından laf alırım diye vardım yanına... Sabahtanberi laf alacağım diye göbeğim çatladı.

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– İyi ya işte, körün istediği bir göz, Allah verdi iki göz... Biz onu nasıl edip de partiden kovalım diye düşünüp dururken, herif kendiliğinden çıkar gider.

– Sen öyle mi belledin? diye bir ses.

Bir de baktık, Gedikli İhsan... Ne zaman gelmiş gene? Sıyrılıp gitti, sıyrılıp geldi. Var bir domuzluğu ya, ne?

Tüccardan Emin Efendi,

– Arkadaşlar, dedi, bu Zübükzade’yi size anlatacak değilim. Siz benden iyisini bilirsiniz. Herifin partiden istifası boşuna olmaz. Bu namussuz, ucunda bir çıkarı olmazsa, serçeparmağını oynatmazken, partiden niçin istifa eder?

Herkesi bir düşüncedir aldı. Öyle ya, kovsan gitmeyip sülük gibi yapışan herif, şimdi boşuna istifa eder mi?

Satılmış Bey,

– Bunda bir orostopolluk vardır... dedi.

Gedikli İhsan Efendi,

– Bu Zübükzade bir gün önce Ankara’dan geldi mi?

– Evet, geldi. Kör Nuri’nin orman muhafazaya tayinini de birlikte getirmiş.

– Evet, Ankara’dan yeni döndü. Şimdi de partiden istifa edecekmiş? Neden? Bunu bilmeyecek ne var... Demek ki hükümet sarsılıyor. Bizim parti hapı yuttu demek... Parti çöküyor demek, dağılıyor demek. Zübük gitti, bunu öğrendi geldi. Şimdi hepimizden önce partiden istifa ediyor ki, öteki partide post kapa...

Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Olsa olsa böyle olur, dedi, başka türlü istifa etmezdi. Fakat bu partide de hiç iş kalmadı... Bana da sorarsanız, dünden çıkarım ya, ar belası işte...

Murtaza Efendi,

– Onu bunu bırakın, dedi, düşünüp durmayla iş olmaz. Partimiz göçüyorsa, Ankara’dan daha yeni gelen Zübükzade İbraam Bey bu işin aslını iyi bilir. Ne duruyoruz? Zübükzade İbraam Beyin yanına varalım, işin doğrusunu öğrenelim ne dersiniz? Bu haber doğruysa, biz de ayağımızı ona göre atalım...

– Evet... Zübükzade’ye gitmeli... Ağzından bir güzel laf almalı...

Karar mı karar... Hep birlik Zübükzade İbraam Beyin hanesine vardık. Başka zaman olsa, ağırlamak için fır döner, aman emmiler diye pervane kesilir. O gün bir durgun...

Hoşbeşten sonra Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Ankara’da daha başka ne var ne yok? diye sordu

Zübükzade yarım ağızla,

– Ne olsun, hep bildiğiniz gibi... dedi.

Bak şu alçağa, ağzından kerpetenle laf sökülüyor. Evet, partimizin çözüldüğünü, sarsıldığını anlayan Zübükzade’nin partiden istifa edip başka partiye aktarma olacağı doğru. Yoksa böyle susmaz, filanca bakan beni kucakladı, başbakan alnımdan öptü, şu bakan da evine yemeğe çağırdı diye bol keseden atar tutardı. Bu herifin Ankara’dan dönüp de böyle sustuğu görülmemiş.

Arkadaşlar durup durup,

– Eee İbraam Bey, Ankara’da ne var ne yok? diye bir daha, bir daha soruyorlar.

O da her seferinde,

– Ne olsun, hep bildiğiniz gibi... diyor.

Laf dönüyor dolaşıyor, arada gene biri soruyor:

– Eee, İbraam Bey, Ankara’da ne var ne yok?

– Ne olsun... Hep bildiğiniz...

Az sonra gene:

– Ankara’da daha başka ne var ne yok?

– Ne olsun...

– Eee İbraam Bey, Ankara’da daha daha ne var ne yok?

– Hiç...

– Eee İbraam Bey, yediğin içtiğin senin olsun, Ankara’da gördüğünü, duyduğunu anlat bakalım...

– Vallaha... Ne diyeyim... Bilmem ki... Hiç işte...

Eveeet, işin renginin bozukluğu anlaşıldı ve bizim parti foslamış. Bu belli...

Zübükzade’nin evine gelirken, önceden sözleştiğimiz gibi Hamza Bey konuşmaya başladı:

– İbraam Bey, benim anladığıma göre, bu bizim partinin başındakiler işleri iyice pislettiler. Balık baştan kokar derler, kuyruk başı geçti kokuşmakta... Bu gidiş iyi gidiş değil İbraam Bey, ne dersin?

– Valla ne diyeyim... diye boynunu büküyor.

Bak şu dürzüye, başka zaman olsa cır cır öten bokluca bülbülü... Şimdi kabir taşı gibi susmuş.

Arkadan Allah Selamet Versin Murtaza Efendi söze girişti:

– Bu bizim partide hayır kalmadı efendi... Böylesi parti olmaz olsun. Millet hepten yüz çevirdi. Muhalefet günden güne gelişiyor, he mi? Öyle mi, değil mi İbraam Bey?

– Valla bilmem ki... Siz iyisini bilirsiniz.

Evet, söylemeye söylemiyor ama, gönülsüz konuşmasından da belli ki, öğrenmiş. Anlaşılan partiden çıkıp bizi yaya bırakacak.

Arkadaşlar, önceden sözleştiğimiz gibi, lafı açmam için bana işmar çakıyorlar.

Ben sözü aldım:

– İbraam Bey, biz arkadaşlarla düşündük, ama sana danışmadan karar veremedik. Evet, bizden gençsen de, bu particilik zenaatini hepimizden iyi bilirsin. Biz dedik ki... Yahu, nedir bu baştakilerin millete çektirdiği dedik... Bizi de maşa gibi kullanırlar dedik. Şimdi biz bu partiden istifa etsek, ne dersin, haklı değil miyiz? Gelişimiz, sana danışmak için... Rahatsız ettik...

Zübükzade’nin nursuz suratında en ufacık alamet yok ki, içinden geçirdiklerini anlayayım. Başını yere eğdi, gözleri taban halısında,

– Canım, dedi, siz böyle söylersiniz, söylersiniz de bitürlü dediğinizi yapamazsınız. Hepiniz baba dostusunuz ya, darılmayın sözüme emmiler, hiçbirinizde yürek yok. İstifa edecek herif basar istifayı, o kadar...

Tamam... İş anlaşıldı, evet, herif partiden çıkacak ve de bildiği gizli meseleler var. O ki partiden istifa ediyor, demek partiyi çökmüş bil...

Satılmış Bey,

– Şimdi, hemen... dedi, bir boş kâğıdın var mı? Versen... Ver de bak, yürekli insan nasılmış...

Zübükzade önceden hazırmış. Yüklük dolabından dilekçe kâğıtlarını çıkardı. Hepimize verdi.

Satılmış Bey bana,

– Bedir Hoca, senin kalemin kuvvetlidir, benim ağzımdan bir istifaname yaz ve de Istanbul gazetelerinin hepsine yollayayalım ki, millet de başımızdakilerin ne mal olduklarını anlasın... dedi.

Kadr’efendi,

– Bu işi düşünsek, acele etmesek... deyince, Zübükzade,

– Ben demedim mi, siz söylersiniz, söylersiniz de yapamazsınız... dedi.

Bunun üzerine aldım kalemi elime başladım yazmaya:

“Parti Genel Başkanlığına,

Millet iradesiyle iş başına gelmiş olan parti, iktidara geçeliberi yıllar olduğu halde, vaatlerinden hiçbirini tutmadığı, hatta tamamiyle ters istikamete giderek, kuru bir kalkınma edebiyatı arkasında antidemokratik kanunlar çıkararak eski günleri bile mumla aratacak hale getirdiği, durum böyleyken yaptığımız ikazların da hiçbirinin nazarı itibare alınmadığı, bu sebeple beslediğimiz bütün ümitlerin...” Falan filan, altına, “Partiden istifa ettiğimi bildirir ve keyfiyeti umumi efkâra duyurmak üzere arz ederim.”

Dilekçeyi okudum. Hep beğendiler.

Zübükzade,

– Herkes ayrı ayrı yazacağına, toptan, herkesin ağzından yazılsın, altına imzalar basılsın... dedi.

Dediği doğru. Öyle yaptık. Altına imzaları attık. Kimisi imza attı, kimisi mührünü bastı. İş bitince Zübükzade dilekçeyi elimden aldı, yüklük kapısını kitledi, anahtarı da cebine soktu.

Birden aydım:

– İbraam Bey, sen sonra mı imzalayacaksın?

– Ne imzası, ben imzalayacak değilim... Ben size partiden çıkacağım dedim mi? Böyle bir söz dediğimi duyanınız var mı?

– Aman... Deme... O nasıl iş? Bre... Kardaş... Yahu...

Namussuz bizi çürük tahtaya bastırdı mı... Tuu... Bizim telaşımızı görünce,

– Madem istiyorsunuz, ben de ayrı bir dilekçe yazarım, dedi...

– Aman yaz...

Yazdı. Yazdıktan sonra da hiç utanmadan okudu. Partiye candan, kalpten, bedenen, cismen ve ruhen bağlıymış. Ucunda ölüm olsa, parti yolundan dönmeyecekmiş. Herkes partiden çekilse de, o bibaşına bu kasabada parti kalesini kanının son damlasına kadar koruyacakmış. Allah da partiyle berabermiş.

Bunu yüzümüze karşı okuyunca apıştık kaldık. Şimdi n’olacak?

Hamza Bey,

– Bak bunu çok beğendik İbraam Bey, dedi, biz senin için çok dedikodular duyduk. İnanmadık. Hatta ben arkadaşlara, gıyabında söyledim. Ama seni bir kere sınamak istedik. Aferin... Yiğit adamsın. Particilikte ölmek var, dönmek yok... Büyüklerimize bağlıyız. Biz seni bir sınayalım dedik...

Zübükzade,

– İyi ya, dedi, siz beni sınadınız, ben de sizi sınadım... Siz söylediniz, bir de ben söyleyeyim de dinleyin. Sen kara cümlesi kıt, imzasını zor atan cahilin biriyken, bu partinin sayesinde koca bir belediye reisi olmuşsun... Bu parti olmasa, belediye reisliğini rüyanda görebilir miydin? Ha? Şimdi de kalkmış, yok şöyle, yok böyle...

Bize döndü:

– Ne dersiniz ağalar doğru muyum?

Ne denir? Çiftverenoğlu için dedikleri hep doğru...

– Evet... Doğrusun... dedik.

Ondan bana döndü:

– Sen bir hoca eskisiyken, köy imamlığından şu kasabaya gelip, parti sayesinde adın tüccara çıkarken, hükümetin otomobil lastiği tevziatından, otomobil değil yaylı araban bile yokken, onar yirmişer lastik alıp vilayette lastik karaborsası yaptırmışken, şimdi de kalkmış antidemokratik, he mi?

– Aman susss!.. Estağfurullah... Biz o lastikleri... Allah Allah... Rahmetli pederinle, bir yediğimiz içtiğimiz ayrı giderdi. Ne demek... Sen şimdi bu sözlerinle pederinin ruhunu muazzep etmedin mi? Bre İbraam Bey, sen benim elimde büyüdün oğlum...

Ben söylesem de ne fayda... Öbürleri Zübükzade’ye,

– Evet, doğrusun... diye baş sallıyorlar.

Hele Çiftverenoğlu Hamza alçağını görsen, kendi pisliğini örttürmek için hepsinden çok gayrete gelmiş, hoca duasına, “Âmiin!” der gibi, Zübükzade benim için her ne dese,

– Eveeet... Doğru... diye karga gibi çığlık atıp, feryadından ötekilerin çığırmasını bastırıyor.

Beni bıraktı, Satılmış Beye döndü:

– Bir de adam gibi bıyık salmışsın, bıyıklarının ucu kulağını aşmış... Sen bir hancı parçasıyken, parti sayesinde hanını belediyeye yüksek fiyatla istimlak ettirip, parasıyla turistik palas kurup...

Sen bizdeki feryadı görsen...

– Evet, doğruuuu...

Uzatmayalım Bey, bu Zübükzade denilen haramzade hepimizi bir güzel boyadı, sıvadı; hem de birbirimize tasdik ettirmecesine... Sonunda,

– Yaşınıza saygım var, dedi, haneme gelmiş misafirler olmasanız, ben bilirdim size yapacağımı...

Herif bizi huzurundan kovsa da haklı. Eline ayağına vardık. Dilekçeyi bize vermedi.

– Hiç kasvetlenmeyin, dilekçeniz bendedir ve de kaybolmaz. Şimdi size versem, şurda burda düşürürsünüz de başınız derde kalır. Ben saklarım. Biyere de sırası gelmezse vermem. Sırası gelirse o başka... Üstüne tarihini atar, yollarım. Varsın posta parası benden gitsin. O da benden size bir iyilik...

– Aman kimse duymasın, biyere gönderme de İbraam Bey... Bizde akıl mı var? Bu bir parti esrarıdır. Aramızda...

Kıçımıza bakarak çıktık. Kimsede ses yok... Neden sonra Kadr’efendi,

– Ulan ben size demedim mi... Bu herifle oyun olmaz, kendi oyunumuza geliriz, alta düşeriz, demedim mi? Bir durup düşünelim demedim mi? Beyinsizler, koca bunaklar... Bir namussuzun eline iyice sakalı verdik mi? Herif şimdi sakalımızdan yular diye tutarak bizi boz eşşek misali güdecek...

Doğru. Bu Zübük Ankara’ya boşuna mı gidiyor. Ankara’ya varıp, orada türlü siyaset oyunları öğreniyor. Şu bize ettiği halis Ankara oyunu.

Gece olmuş, gidiyoruz. Bir de sırtında bir koç bir herif çıktı önümüze,

– Selamünaleyküm... dedi.

– Aleykümselam... Uğur ola...

Eğilip, yüzüne baktım, Alucanlı Sabri Ağa.

– Nereye böyle Sabri Ağa?

– Zübükzade efendimize... Köylümüzün hedayası...

Bir de anlattı... Yahu, biz bu Zübükzade’yi on gündür Ankara’da bilmiyor muyuz? Ankara’dan düneğin geldi bilmiyor muyuz? Tuu... Herif, bu Sabri Ağa godoşunun eliyle köye karı kapatmış. Ankara’ya gidiyorum diye çıkmış evinden, on gün Alucan köyünde oyuncu karıyla kapanmış...

Sabri Ağa,

– Bizim köyün yayla işi oldu demek. Ankara’dan emir çıkmış da... dedi.

Herkes evlerine dağıldı. Biz Allahın Kulu İsmail Efendiyle partiye geldik.

İsmail Efendi,

– Dönen oyunu anladın mı heyri, dedi, biz nasıl oyuna geldik?

– Oyun çok... Hangisini dedin?

– İstifa dilekçesine Gedikli İhsan’la Tüccardan Emin Efendi imza atmadılar. Neden?

Tuuu... O gürültüde, hiç fark etmemişim. Doğru ya, onlar istifayı imzalamadı.

– Neden?

– Neden olacak... Bizim aklımız hep böyle sonunda gelir. Yahu, Gedikli İhsan, baktı ki reisliği Çiftverenoğlu’nun elinden alamayacak, Çiftverenoğlu reis olacağına Zübükzade olsun diye, bir aralık yanımızdan süzüldü, gidip Zübükzade’ye, onu partiden ihraç edeceğimizi duyurdu. Anladın mı şimdi?

Başıma vurmaya başladım... Vay kafa, bizdeki kafa...

– Peki, bu Zübükzade’nin durup dururken partiden istifa edeceği haberi nerden çıktı? Biz bunu kendiliğimizden nerden çıkardık arkadaş?

– Onu da uyduran kendisi... Emin Efendi toplantıyı kendisi ileri sürüp de sonra neden gelmedi? Bunlar hep Zübük’ün oyunları... Emin Efendiyle istifa edecekmiş diye haber uçurdu, bizim aklımızı da şaşırttı. Biz herifi partiden ihraç edecekken, kendimiz istifa ettik de, onu tek başına partide bıraktık... Vah kafa, vah kafa...

Bey anladın mı bu Zübükzade bizi nasıl bir oyuna getirdi... Oyunbazda hüner mi ararsın? En baş İngiliz siyasetçisini suya götürür de, susuz getirir. Yandık, yandık... Bu Zübük bir Zübük ki, dille anlatılır bela değil... Meğer ki, tuzağına düşesin de anlayasın... Kendi elimizle, avanak olduğumuza dair senedi imzaladık da verdik. Avanaklık senedimiz elinde banka senedinden sağlam bir senet...

* geven: Bu olayların geçtiği bölgenin ağaçsız, çıplak bayırlarında, kıraçlarında yetişen, dikenli, bodur, sert çalılı bir bitki. Tezek tutuşturmak, ev fırınları ve tandır kızdırmak için yakılır.

BUNDAN NAMUSSUZUNU BULAMAYIZ

Allahın Kulu İsmail Efendi şöyle anlatıyordu:

Biz sakalı ele vermişiz biyol, Zübükzade dilese bizi Çingen ayısı gibi oynatır. Tahrirat Kâtibi Rıza Bey bu olanları duyunca,

– Hey dangalaklar, o herifin evine gidilir mi? Sizi kandıracağı belli bişey... dedi.

Hamza Bey,

– Tek ayağının üstünde bin yalan söyler, dedi, yalanının dokuzyüzdoksandokuzu tutmasa da biri tutsa, ona yeter. Hadi diyelim biz inanmadık arkadaş, bu herif koca valiyi kandırır ya. Yarın vilayete gider, vali paşanın karşısında bacak bacak üstüne atıp, “Düneğin filanca vekil bana misafir geldi. Herhal size de uğramıştır,” der. Vali de bunun üzerine, “Vay ne demek olsun, ben bu yıkılası hükümetin bir koca valisi olayım da, vekil beni çiğneyip, ciğeri on para etmez bir Zübükzade’nin evine gece yatısına gitsin... Ne demek...” diye onur edecek.

Bedir Hoca,

– Demek şimdi, bu bizim Zübükzade, muhalefetin bunca yıldır yıkamadığı hükümeti birbirine düşürüp perişan edecek, öyle mi? Yok canım, valinin huzuruna mı çıkabilir? dedi.

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey,

– Ben gözümle gördüm, dedi, kapısını bile tıklatmadan valinin odasına dalıyor. Vali bunu görünce fırlayıp sarılıyor, öpüşüyorlar.

Gedikli İhsan Efendi,

– Arkadaşlar, dedi, siz bunu bırakın. Olanlar olmuş, herneyse... Aha seçimler geldi dayandı. N’öreceğiz, siz onu deyin biyol.

Çiftverenoğlu Hamza Bey, dangalaklık senedini Zübükzade’ nin eline teslim etmiş de daha da belediye reisliği davasından vazgeçmiyor. İlçe başkanımız olacak Bedir Hoca dersen, Zübükzade belediye reisliğinin ardından ilçe başkanlığını da kapacak diye korkusundan, Çiftverenoğlu’ndan yana.

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey,

– Ben bir devlet memuruyum, işinize karışmak gibi olmasın ya, sen ne dersin bu işe Allahın Kulu İsmail Efendi? diye sordu...

– Ben ne diyeyim? Partiden istifa ettim diye dilekçeyi Zübükzade’nin eline vermişim, daha ne diyebilirim? Alta tükürsem sakal, üste tükürsem bıyık.

– Arkadaşlar, dedim, bu Zübükzade İbraam Bey bugüne bugün bizim partimizden. Canımız ciğerimiz demek... Biz bu adam için ne atıp tutuyoruz? Yahu, onun için bizim söylediklerimizi muhalifler söylemiyor. Herifi yıkacağız, bağırtacağız da elimize ne geçecek... İyi, kötü, gene bizim adamımız; et tırnaktan ayrılmaz.

Gedikli İhsan Efendi,

– Hay babana rahmet, dedi, çok şükür bir doğruyu gören var. Ne demeye Zübükzade’yi yerden yere vururuz? Bu politika ne demek arkadaşlar? Propaganda demek... Propaganda ne demek? Yalan dolan demek... Şimdi eğri oturalım doğru konuşalım, aramızda Zübükzade’den yalancı dolancı var mı?

Satılmış Bey,

– Kendisi yok burda, Allahı var, dedi, yalan dolanda onun üstüne yok.

– Öyleyse? Yahu, Kadr’efendi de işte söyledi. Bu millet muhaliflere oy verecek, bizden bıkmış... Bizi ancak Zübükzade kurtarır. Gelin Zübükzade’ye, “Seni belediye reisi yapacağız,” diyelim de herif partimize oyları toplasın... Kendisini reis yapmayacağız diye kızar da öteki partiye geçerse yandık, bir daha bu kazada partimiz seçimi kazanamaz. Ne diye herifi yıkarız babam? Evime hükümet geldi diye atarmış. Atsın bre arkadaşlar, atsın... Ulan bu hükümetin kendisi atarken bile bile yutuyoruz da, aramızdan çıktı diye bir Zübükzade’nin atması mı bize ağır geliyor? Politika ne demek? Biri bin göstermek demek. İcabında pireyi deve, icabında deveyi pire yapmak demek... Aramızda muhalifleri tepeleyecek Zübükzade’den daha bir atıcınız, daha bir alçağınız varsa, çıksın ortaya, parmağını kaldırsın... Gördünüz mü, sustunuz işte. Öyleyse bize düşen memleket vazifesi, Zübükzade İbraam Beyi desteklemek. Zübükzade, “Kaymakam selam verdi de almadım” mı diyor, biz hemen, “Vali selam verdi de İbraam Bey valinin selamını almadı,” diyeceğiz. Zübükzade, “Evime vekil geldi” mi dedi, biz hemen, “Başvekil geldi de İbraam Beyden akıl sordu,” diyeceğiz. Zübükzade İbraam Beyin her yalanına, “Gördük, duyduk, valah billah doğru,” diye yemin edeceğiz. Parti tesanüdü budur arkadaşlar. Yook, içinizde muhalefeti alt edecek, İbraam Beyden daha oyunbaz birisi varsa, o başka, ona bir diyeceğim yok...

Gedikli İhsan Efendi bir coştu ki, o gün mebus gibi konuşuyor herif.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– İyi, hoş dersin İhsan Efendi, dedi, biz belediyeyi bu Zübükzade namussuzuna bir kaptırırsak bir daha kasabayı elinden kurtaramayız. İşte nah şuraya yazıyorum, bu namussuz tüm kasabanın tapusunu üstüne geçirir de bizi burdan dehler. Bu yaştan sonra hep muhacir oluruz. Kasabadan giden gider, gitmeyeni de kapısına kul eder.

Tüccardan Emin Efendi,

– Dediğin doğru, öyledir, dedi, yalnız kaza merkezini değil, köyleri de üstüne tapular. Velakin başka çaremiz yok. Ya bu deveyi güdeceğiz, ya bu diyardan gideceğiz. Ya bu Zübükzade’yi seni belediye reisi yapacağız diye işe koyup seçimi kazanacağız yada seçimi kaybedeceğiz. Arkadaşlar, karşı partide avukat var. Yalanda avukatla Zübükzade’den başka hangimiz baş edebiliriz? Avukat bu yahu, herif yalanın kitabını okumuş... İbraam Beyin işi başka, ondaki yalan dolan Allah vergisi, kitap yalanı kaç para eder... Hele bir seçimi kazanalım, Zübükzade de belediye reisi olsun... Ondan sonra kolay, biz hep birleştik mi, Zübükzade bize ne yapabilirmiş... Gayrı birleşip onu yola getiririz.

Düşündük taşındık, hakikat aramızda Zübükzade’den daha namussuzu yok ve sipariş üzerine olsa, ondan da namussuzunu bulamayız.

Bunun üzerine Çiftverenoğlu Hamza Beyle Aklı Evvel Bedir Hoca, Gedikli İhsan Efendiye,

– İyi, senin eşeğin kancık olsun deyince kavga olmazmış... dediler.

Biz bu kararı alınca, sıra bunu gidip Zübükzade İbraam Beye söylemeye geldi.

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey,

– Yahu, siz delirdiniz besbelli, dedi, evine gitmek olmaz. Bir kere evine gittiniz, herif hepinizin elinden gönül rızanızla avanaklık senedi aldı. Bir daha giderseniz, “Ulan bunlar akıllanmamış,” der, bu sefer karılarınızın nikâhını üstüne yapar.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Doğrudur, dedi, evine gitmek olmaz ya, ne yapsak... Buraya çağırtsak?..

Tabansız Şükr’oğlanla haber yolladık. “Başüstüne, şimdi varıyorum,” demiş. Bekle bekle gelmez. Bu neyin şimdisi? Bir daha haber saldık. “Başüstüne, şimdi varıyorum,” demiş... Bekle bekle gelmez... Gene bir domuzluğu var köpoğlunun.

Dördüncü haber yollayıştan sonra, neyse, akşama doğru geldi. Yeni urbalarını giyinmiş, kolunun altına da kâtipler gibi bir çanta almış. Bir telaşlı telaşlı... Durmadan ceplerini karıştırıyor, çantayı açıp bakınıyor, bişey aranıyor... Allah Allah... O böylece aranadursun, Bedir Hoca böyleyken böyle diye meseleyi bir güzel anlattı. Biz Zübükzade İbraam Beyi belediye reisi yapmak istiyorduk. Aramızda ondan daha iş bilir, ondan daha becerikli yoktu. Doğruluğuna doğru, çalışkanlığına çalışkan... Bedir Hoca anlattı da anlattı. O anlatırken İbraam Bey de durmadan ceplerini, çantayı karıştırıp bişeyler aranıyor. Bedir Hoca bir övdü ki, şu bildiğimiz namlı namussuzu melek yaptı çıktı. Artık övmelere söz yetmez olunca,

– İşte böyle İbraam Bey, dedi, arkadaşlarla kararımız seni belediye reisi yapmaktır. Sen ne dersin?

Bir eli ceketinin iç cebinde, öbür eli çantasının içinde olan Zübükzade,

– Bişey mi dedin Bedir Emmi? diye sormaz mı!..

Aklı Evvel Bedir Hoca kıpkırmızı oldu hırsından. Başka biri böyle dese Hoca, “Başçavuşun eşşeği mi anırıyor, ulan namussuz, lafa kulak ver!” diye bağırır. Neme lazım, herif sabır taşı kesilip, lafa gene ta başından başladı. Aramızda Zübükzade’den okumuş yazmışı, ondan da çalışkanı, doğrusu, adı dedikoduya karışmamış olanı yoktu.

– Arkadaşlarla uzun uzun konuştuk İbraam Bey, hepimiz seni reisliğe uygun bulduk ve de oybirliğiyle kabul ettik. Belediye seçimini burda kazanırsak, seni reis yapacağız, iyi mi? Ne dersin İbraam Bey?

Zübükzade hababam ceplerini, çantasını karıştırmakta...

– Anlayamadım Bedir Emmi, nasılken nasıl olmuş?

Herif düpedüz alay ediyor. Bedir Hocanın ilkten kızaran suratı bu kez morardı. “Lahavle”yi içinden çekip bir daha anlatmaya başladı. Dördüncü mü, beşinci mi anlatmasında Zübükzade şöyle bir dikilip,

– Eksik olmayın, dedi, bu emrinizi yerine getirmeyi çok isterdim. Velakin kabul edemeyeceğim.

Bre aman... Bu nasıl bir alicengiz oyunu? Etme İbraam Beyimiz, eyleme İbraam Beyimiz... I-ıh, kabul etmem diyor da bir daha demiyor. Yalvarıyoruz, hiç faydasız... Biyandan çantayı karıştırıyor. Derken,

– Bana müsaade, Ankara’ya gideceğim, başvekil çağırmış da... dedi.

Aman Zübükzade...

– Kusura kalmayın, dedi, yolcu yolunda gerek... Bakalım gene niye Ankara’ya çağırmışlar. Bıktım bu Ankara’dan da, zırt pırt çağırırlar. Ben de arkadaşlar diye kıramıyorum, gidiyorum.

Zübükzade çekip gitti. Biz birbirimize bakakaldık. Hangi dolabı döndürsek, herif bizden üste çıkıyor. Belediye reisliğini de kabul etmemesi yeni bir dalavere ya, hiçbirimizin aklı ermiyor.

Kahveci çırağı, Bedir Hocanın çayını verirken,

– Hoca emmi, buraya bişeyler düşmüş, dedi.

Yere eğildik, bisürü resim, kâğıt... Bunlar ne? Demin Zübükzade, çantasını karıştırırken düşürmüş besbelli. Bedir Hoca eğilip yerden resimleri, kâğıtları aldı. Almasıyla, gözleri fincan gibi büyüdü,

– Ya Mevla!.. diye ünnedi.

Resimlere baktıkça şaşıyor ve de ihtiram vaziyetinde toparlanıyor. Elindekileri Emin Efendiye uzattı.

Emin Efendi resimlere bakıp,

– Hasbinallah, hasbinallah... demeye başladı.

Resimler, kartlar ortalığa yayıldı. Bakan şaşıyor. “Yahu, hele verin!” diye ellerinden bir resmi de ben aldım. Bir de ne görsem Bey, bu bizim namussuzlar padişahı Zübükzade, Başvekil Hazretleriyle kol kola girmiş, resim çıkarmamış mı? Zübükzade, bir kolunu Başvekilin omzuna atmış, Başvekil Hazretleri de kolunun birini, Zübükzade’nin beline dolamış. Anlayamadığım bişey var, bizim Zübük’ün yanında bir koca başvekil cüce gibi kalmış. Zübük dersen, dev gibi duruyor. Cücüğünü kanadının altına almış hindi gibi, Zübükzade başvekili kolunun altına almış ve kabarmış. Resmin altında, Başvekil Hazretlerinin imzası ile aynen şu yazı:

“Kıymetli arkadaşım Zübükzade İbraam Beye dostluğumuzun ebedi bir hatırası olarak takdim kılındı.”

Resimler elden ele dolaşıyor. Resmin birinde, yine Başvekil Hazretleriyle bu bizim Zübük bir masada oturmuş içiyorlar. Bu resim öbürünün tersi, bunda Başvekil Hazretleri maşallah dağ gibi duruyor. Zübükzade de yanında fare gibi kalmış.

Aklı Evvel Bedir Hoca resmin altındaki ayet gibi yazıyı okudu:

“Eserse bir gün muhalif rüzgâr
Ben olmasam da resmim kalsın yadigar”

Bisürü de kart yere saçılmış, herbiri bir vekil vükelanın... Bu bizim Zübükzade İbraam Bey ne adammış... Herif, bütün hükümeti çantasına, cebine doldurmuş. Kartların kimisinde, “Kardeşim İbraam Bey” diye, kimisinde “İki gözüm İbrahimciğim” diye yazılı.

Gedikli İhsan Efendi, Çiftverenoğlu Hamza Beye,

– Eeee, şimdi konuş di haydi, konuş!.. dedi.

Çiftverenoğlu,

– Benim anladığım şu ki, dedi, ya bu Zübükzade bizim bitürlü kıymetini anlayamadığımız büyük adam... Öyle olmasa herif hükümet erkânıyla, böyle enseye tokat, sırta şaplak samimiyet kuramazdı. Veyahut da, bu Zübükzade ile kol kola resim çektirenler, ondan daha alçak. Başkası var mı heyri, “Arkadaşını söyle, kim olduğunu söyleyeyim” demişler.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Lafı bırakın şimdi, dedi, ister öyle olsun, ister böyle... Ulan biz, Başvekil Hazretlerinin adını ağzımıza salavatla alırken, beğenmediğiniz Zübükzade onunla kol kola resim çektirir. Aman durmanın zamanı değil... Koşalım, kaptıkaçtı kalkmadıysa, İbraam Beye yalvaralım. Amana düşelim, n’olmalı olmalı, eğer o da bizim bir hemşerimizse, bu memlekete hizmet etmek isterse, başımıza belediye reisi olmalıdır.

– Doğrudur, şimdi herifin neden belediye reisliğini kabul etmediği anlaşıldı. Heyri, bu memlekette Başvekil Hazretlerinin sağrısına sürtünen vekil mekil olurken, onunla bir masada rakı içen Zübükzade İbraam Bey, bu fakir kasabanın başına belediye reisi olur mu? Ben hiçbir vakit Zübükzade’nin aleyhinde bulunmadım. Herifin kıymeti belli... İnanmayan olursa, aha bu resimleri gözüne sokmalı.

Biz ne edeceğiz diye söyleşip dururken Zübükzade çıkageldi:

– Aman, çantamdan buraya bişeyler düşürmüş müyüm?

Resimleri, kartları uzattık:

– Buyur İbraam Bey...

Resimlere bakıp suratını buruşturuyor:

– Adam, aradığım bu değil...

Kartları veriyoruz.

– Heyri, bunlar lüzumlu değil... İşe yarar lüzumlu bişey olsa bulunmazdı.

Başvekilin imzası olan resimleri, nüfus memurunun buruşturup attığı evrak gibi çantasına atıyor.

– Vara bunlar kaybolaydı da...

– Aradığın nedir İbraam Bey?

– Yahu, bir numara olacaktı, küçük bir kâğıda yazılı numara... Ankara’ya o iş için gidiyorum. Bir vatandaşımızın işi... Sevabımıza yapalım dedik. Evrakın numarası yazılıydı.

Hep birden yerlere çömeldik, kâğıt aranıyoruz. Bizi bir görmelisin... Aklı Evvel Hocanın sakalı döşemeyi süpürecek.

Kadr’efendi,

– Bu mu? diye bağırdı.

Kâğıdı aldı, gidiyor. Emin Efendi kapıyı tuttu. Satılmış Bey, önüne geçti.

Gedikli İhsan Efendi sözü aldı:

– İbraam Bey, ağamızsın, beyimizsin... Bizi çiğne, öyle geç!.. Gözünde bir pul edersek bizi dinle!.. Evet, buranın bir belediye reisliği sana layık değildir. Senin makamın yüce, hep biliriz. Velakin, sen de hemşeriysen, kendini düşünmez, bu fakir kazayı düşünürsün...

Yalvar yakar olduk, önüne yatıp yuvarlandık.

– Sayende İbraam Bey, şu kasaba şenlensin... Gel bizi kırma. Belediyemize reisliği kabul et!..

Zübükzade İbraam Beyin iki gözünden iki damla yaş süzüldü,

– Kabul ediyorum... dedi, durdu.

Acaba gene ne gibi bir keramet buyuracak diye ağzının içine bakıyoruz.

– Velakin...

Gene durdu. Edepsizin ağzından laf dirhem dirhem çıkıyor.

– Buyur İbraam Bey, buyur. Velakin dedin durdun...

– Velakin bazı şartlarım var.

Çiftverenoğlu da gayrı belediye reisliğinin elden gittiğini anlamış, hiç değilse Zübük’le arayı açmayayım diye, o hepimizden ateşli,

– Her ne gibi şartın şurtun varsa, her bir buyruğun can baş üstüne!.. dedi.

Zübükzade ahlaksızı zorla gözünden akıttığı iki damla yaş çenesinden süzülürken,

– Arkadaşlar, dedi, birinci şartım şu ki, hep insanız, beşer şaşar... Yanılmak insanoğluna vergi. Evelallah belediye seçimini kazanırız. Ben de, madem istediniz belediye reisi olurum. Makam insanın başını döndürür. Eğer benim de başım döner, yanlış bir iş yaparsam ve de sizler beni doğru yola getirmezseniz, namertsiniz...

Bey, bu Zübük’ün bir sesi var, beribenzer tiyatro oyuncusunda böyle ses bulunmaz. Yahu, herifin alçaklığını benden iyi bilen yokken, o sözleri dinleyince içim bir hoş oldu, gözlerim sulandı. Bu kez ağlama sırası bize geldi. Sesini titrete titrete, “Beni doğru yola getirmezseniz, namertsiniz,” demiyor mu, insanın hamiyet damarları kabarıp yaşlar gözpınarlarından taşıyor.

Çiftverenoğlu Hamza dürzüsü,

– Namerdiz! diye bağırdı.

Tüccardan Emin Efendi yaşından başından utanmadan,

– Başka emrin? diye sordu.

– Estağfurullah... İkinci şartım şu ki, hiçbir kimseden dalkavukluk istemem. Çünkü, neden derseniz, bu alkışa, dalkavukluğa insanoğlunun yüzü yumuşak... Ola ki ben de şeytana uyar sapıtırım.

Hâşâ peygamberler gibi konuşuyor.

– Beni baştan çıkarmayacaksınız. Bana doğru yolu göstermezseniz alçaksınız.

Kendimi zaptedemedim,

– Alçağız! diye bağırdım.

– Üçüncü şartım şu ki...

– Buyur İbraam Bey!

– Dediğimden dışarı çıkmayacaksınız.

Aklı Evvel Bedir Hoca denen sakallı keçi,

– Çıkan, vicdansız! diye bağırdı.

Zübükzade,

– Hep biliyorsunuz ki, dedi, muhalifler kuvvetli. Ve de onların başında Avukat Burhan oldukça, muhalifleri alt etmek zordur. Biz birlik olursak...

Evet, karşımızda bir Avukat Burhan belası var ki, olur bela değil...

Biz böyle kararlaştırdık. Zübükzade İbraam Bey de bizim hatırımız için belediye reisi olmayı kabul etti. Ankara’ya gitmekten vazgeçti. Dönüp evine gitti. O gidince Gedikli İhsan Efendi,

– Zübük namerdi belediye reisi olacak ya, gayrı partimiz seçimi kazandı bilin, dedi. Biz bu Avukat Burhan’ın karşısında, töbe, tutunamazdık. Şimdi görelim. Bizim namlı Zübükzade’miz, o Avukat Burhan’ı doğduğuna pişman etmezse ve de avukatlık ruhsatını da elinden aldırtıp onu adliye kapısında istidacı yapmazsa, aha şu bıyıklarımı kazıtırım...

Kadr’efendi,

– Benden iyisini kimse bilmez, doğrudur, dedi, düşünüp düşünüp Avukat Burhan’a acıyorum. Seçimi kazandık bilin hemşeriler, seçim torbada keklik... Bu işi iyi düzenledik. İhsan Efendi yerden göğe haklı; dünyayı dolansak Zübükzade’den namussuzunu bulamazdık.

Gedikli İhsan Efendiyle dışarı çıktık. Caminin köşesini dolanırken Resimci Ferhat’la rastlaştık. Ferhat, vilayette bir fotografçının yanında çalışır.

– Hoşgeldin yiğen... dedim.

– Hoşbulduk emmi... dedi.

– Nicedir görünmezdin, baba yurdunu boşadın... dedim.

– İşten güçten vakit olmuyor, dedi.

– Hayr’ola?..

– Hayır diyelim. Bre İsmail Emmi, Zübükzade imansızı nerde bulunur? Sabahtanberi onu ararım.

Gedikli İhsan sordu da Resimci Ferhat da anlattı. Zübükzade İbraam, vilayete gitmiş. Ferhat’ın ustasına varmış. İkiyüzelli liralık resim yaptırmış. Resimleri almış, iki aydır parayı verecek. Ustası da bizim Ferhat’a, “Ya gider parayı alır gelirsin, ya işine son veririm. Senin yüzünden, hemşerin diye resimlerin parasını almadan yaptım. Yoksa öyle bir uğursuzun adımını dükkânımın eşiğinden attırmazdım...” demiş.

Resimci Ferhat oğlan ağlayası olmuş. Oğlan beş yıl çıraklıktan sonra kalfa oldu da zenaati kaptı. Şimdi işinden olacak.

– Yiğenim, ikiyüzelli liralık resim olur mu? Ne resmiymiş bu? diye sordum.

Resimci Ferhat anlatınca aklım durayazdı. Zübükzade İbraam, nerden bulmuşsa bulmuş, başvekilin, vekillerin resimlerini bulmuş, Ferhat’ın ustasına varıp,

– Bu resimlerin yanına benim tasvirimi yerleştirirsen, ne istersen veririm, iste isteyeceğini... demiş.

Ferhat’ın ustası, Istanbul’da zenaati öğrenmiş usta ki, zenaatte üstüne yok. Adam hünerini göstermiş. Başvekille Zübükzade’yi resimde yan yana oturtmuş, kol kola durdurtmuş.

Ben bunu duyunca saçlarımı yolmaya başladım. Ulan, şu resimler he mi? Bizdeki dangalaklığa bak sen Bey! Bir koca Başvekil Hazretleri, şu Zübükzade itiyle resim mi çektirir, yan yana mı durur?.. Sen bizim şu eşşek kafamıza bak!..

Resimci Ferhat,

– Aman emmi, Zübük alçağı nerde? Parayı alamazsam ekmeğimden olacağım... diyor.

Oğlana acıdım,

– Yiğenim, dedim, sende akıl varsa, Zübükzade’yi hiç görme. Hemen doğru dön geri, ustanın elini öp! Paran varsa ikiyüzelli lirayı ver; yoksa aylığından parça parça öde.

– Ne demek? Parayı göz göre göre yiyecek mi? Ben adamın ciğerini sökerim...

– Yiğenim, ciğerini sökemezsin. O senin keseni söker alır. O sökmez, sen kendin, hem yalvararak üste ikiyüzelli daha verirsin. Gel büyük sözü dinle de, Zübükzade’yi görmek şöyle dursun, gördüğün yerden, adını duyduğun yerden kaç!..

Resimci Ferhat söz anlamıyor. “Ben adamın ciğerini sökerim,” diyor da bir daha demiyor. Baktım, yola geleceği yok,

– Yiğenim, dedim, varsın senin eşşeğin kancık olsun. Gitmeye gideceksin, hiç mi değil, cüzdanını birine emanet bırak da, öyle git.

Resimci Ferhat savuştu. Gedikli İhsan kıkır kıkır gülüyor.

– Ne gülersin heyri?

– Gülünmez mi? Şu Zübük itindeki akla bak sen, ne akıl... Herif geldi, ilkin belediye reisliğini kabul etmem, dedi. Kabul etse, aramızda belki istemeyeni olacak. Durup durup çantayı karıştırması neden? Resimleri, kartları düşürmek için... Yahu herif, çantadan düşürmüş gibi yaptı da, resimleri ortalığa serpti. Ben hep ona baktım.

– Ocağı batası, resimleri mahsustan serptiğini gördün de... Demek göz göre göre biz gene oyuna mı geldik? Ulan, niye sustun İhsan Efendi?

– Adaam İsmail Efendi, susmasak neye yarar. Sen şundaki akla bak, ne akıl!.. İş akılda. Bizi böyle kandırırsa bu Zübük, Avukat Burhan’ı perperişan eder.

– Demek biz bilerek mi oyuna geldik?

– Ya ne belledin?

Kahvede Satılmış Beyi gördüm.

– Heyri, gördün mü, Zübük resimleri mahsustan düşürmüş... diye olanı biteni anlattım.

Satılmış hiç şaşmadı. Şaşmak şöyle dursun,

– Ben anlamıştım, dedi.

– Nerden anladın?

– Yahu, resimlere bakmadın mı, birinde Başvekil Hazretleri Zübük’ün yanında çocuk gibi kalmış; birinde de dağ gibi...

– Demek biz şimdi, danışıklı dövüşe mi oturduk?

– Ne belledin... Aferin Zübükzade’ye... Herif kandırmasını biliyor. Muhalifleri seçimde yerle bir edecek demektir. Herifte akıl var efendi, akıl...

Bey, Zübükzade’nin bu resim dalgasıyla bize oyun ettiğini herkes de bilirmiş. Ben bilmez miyim? Aman bunların en anlayışsızı ben değilim ya... Resimlere bakınca şıp diye bunda bir dalga olduğunu anlamıştım. Muhaliflerin karşısına bir yiğit çıkarmışız. Kendi yiğidimizi bozmak da bize düşmez ya...

Ertesi gün bir de duyduk ki, Resimci Ferhat vilayete dönmekten vazgeçmiş. Bizim kasabada fotografçı dükkânı açacakmış.

Gedikli İhsan Efendi, Resimci Ferhat’ı elinde bir takım ciğerle yolda gider görünce,

– O ne Ferhat, yoksa Zübükzade’nin ciğerini mi söktün? Olamaz, bu ciğer sığır ciğeri. Böyle ciğer, Zübük itinde ne arasın!.. demiş.

Resimci Ferhat da,

– Aman sus İhsan Efendi, demiş, İbraam Beyin kulağına gider de sakın... Biz bilememişiz. İbraam Bey velinimetimiz. Allahtan olacak, para lafını ağzıma almadım. Yoksa rezil olacaktım. Beni görünce, “Aman gökte ararken yerde buldum. İyi ki geldin,” dedi. Bana bir dükkân açacak. Evden çıkarken de, işte bu kurban ciğerini verdi de, “Anana götür,” dedi. Şu insaniyete bak!..

İşte böyle, Bey... Seçimde bizim parti Zübükzade’nin sayesinde belediye seçimini kazandı. Onun başımıza belediye reisi olması işte böyledir. Allah seni inandırsın, Avukat Burhan’ı yedi, evet yedi bitirdi.

Biz bu püsküllü belayı zorla başımıza aldık. Her ne çektiysek, kendi beyinsizliğimizden. Bizde bu kafa varken, bizim gibilerine bir değil, on Zübük az gelir.

Belediye reisi oldu, sonra da bize kan kusturdu. Kimse etmedi bize, n’ettikse kendi kendimize ettik. Yılanın başı küçükken ezilecekti. Şimdengeri ne desek boş, olan oldu...

SORDUM ASLIN NERELİ

Otelci Satılmış Bey şöyle anlatıyordu:

Yapmaz olaydık, biz bu alçağı belediye reisi yaptık, başımıza da püsküllü belayı sardık. Herif belediye reisi olunca, eskisinden bin beter kesildi.

Bir gece, benim otelin lokantasında oturmuş içiyoruz... Geçmiş gün, iyice aklımda kalmadı ama, gene bir Cumhuriyet Bayramı mı, Zafer Bayramı mı, işte böyle bir bayram. Gündüz bayramın töreni olmuş, gece de şöleni oluyor.

İçip dururken, bu Zübükzade zibidisi birden,

– Dedem Abdünnazif Paşa zamanında bu bizim kasaba öyle bir ormanlıkmış ki... diye söze girişti.

Ne diyor bu soyha? Dayanamadım da,

– Kimin zamanında, kimin zamanında? diye sordum.

– Dedem Abdünnazif Paşa zamanında... dedi.

Gözünü kırpmadan, gözümün içine baka baka, gert gert yalan söylüyor. Evet, yalan olur, övünme olur, ama bu kadar da mı olur?

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey,

– Ne diyorsun sen allasen İbraam Bey? diye sordu.

Hiç yüzü kızarmadan,

– Evdeki eski kitapları karıştırırken Allah gani gani rahmet eylesin, dedem Abdünnazif Paşanın elyazması bir kitabı elime geçti. Okudukça şaştım kaldım... Eski zamanda bu bizim kasaba Ceneviz devletinin payitahtıymış... dedi.

Hep birbirimize bakıştık. Yahu bu kerhut ne der? Ne Ceneviz’i, nerenin payitahtı, hangi Abdünnazif Paşası?

Rıza Bey,

– Senin bu merhum deden; dediğin kitabı hangi dilden yazmış? Yeni Türkçeyle mi, yoksa Arap harfleriyle mi?

Hah, bu laf iyi oldu. Rıza Bey taşı gediğine koydu. Zübükzade Arap harfli yazıyı nerden bilecek... Lise mektebini bile bitiremedi.

Rıza Beyin suali üzerine, ne olur bir durup düşünsün... Hayır, şıp diye cevabı yapıştırdı:

– Elbet eski harflerle... Aman Rıza Bey emmi, Abdünnazif Paşa zamanında yeni harfler çıkmış mıydı?

Bre Bey, nasıl vasfetsem, herif soluk alır verir gibi yalan kıvırıyor. Biz bu cibilliyetsizin aslını neslini iyi biliriz. Babasını tanırım.

Benim toyluk sıram, onbeş onaltı yaşlarında varım yoğum. O sıra bizim kasabaya Kars’tan muhacirler geldi. Hükümet muhacirlere toprak dağıtıyor, yardım ediyor. İşte o sıra kasabamızın içinde bir herif türedi, tüyü bozuk bir herif... Velakin herifin bir duruşu, bir yürüyüşü var, görmeler ister. Bu iki kolu, gövdesinden iki karış açıkta duruyor. Horoz öterken, nasıl kanatlarını açar, kabarırsa, bu herif de öyle... Kolları kanat olmuş, öttü ötecek... Ayaklarını aça aça bir çalımlı yürüyor. Bir öksürmesi var ki, ordu paşası teftişte sual ediyor sanırsın. Birine, biyere bakması gerekse, başını, boynunu çevirmiyor, bütün gövdesini döndürüp öyle bakıyor. Bunca yıl cıgara içen görmüşüm velakin öylesi bir cıgara içene rastlamamışım. Uzun bir çubuğu var. Cıgarayı sarıp ucuna takıp da yaktı mı, çubuğu elinde filinta gibi tutuyor. Ceketi, pantolonu, bizim bura giysilerine benzemez. Ceket omuzda gezer. Belde kuşak, bizim buraların kuşağı değil... Yürürken bir sağa, bir sola yalpalar ve yaylanarak yürür...

Evet, çalımlı bir herif ya, çalımı bizim bura çalımı değil... Kars’tan muhacir gelmiş desen, dili oraların diline çalmaz.

Herif pazaryerinde, çarşı boyunda bir zaman çalım satarak dolaştı, çalımından yaklaşamıyoruz ki, yanına varıp, “Hoşgeldin ağa, sen nerenin adamısın?” diye soralım. Bura küçük yer, öğrenilmemiş, duyulmamış bir gizli kalmaz. Bu çalımlı babayiğidin halis efelerden olduğu anlaşıldı. Herif efeymiş... Allah için, efe olduğu da çalımından belliydi. Efeler ülkesinden buraya göç etmiş. Hepimizi bir merak sardı. Arkadaşlardan bikaçı kahvede konuşabilmişler. Adam, ben buyum, ben şuyum, şöyle asarım, böyle keserim demiyormuş ama, her halinden namlı bir efe olduğu belliymiş. Kahve sediri üstünde bir oturuşu, tabakasından bir tütün doldurup cıgara sarışı varmış, işte belli ki efe... Bundan başka efeliğin senedi, sepeti, icazeti olmaz ya...

Bizim delikanlılar kahvede yanına sokulup,

– Merhaba ağa... demişler.

– Merhaba...

– Nerelerden böyle? Sormak ayıp olmasın, siz de Kars tarafından mı göçlüsünüz?

Adam o zaman, efeler diyarından geldiğini söylemiş.

– Adını bağışlar mısın Efem?

“Demek beni tanımadınız, tuu size!” der gibi, bizim arkadaşların suratlarına bir bir bakmış. Evet, dünyaya nam salmış bir efe tanınmaz mı? Gel gör ki, bizim bu ölü toprağı serpilmiş yerde dünyadan haberimiz mi var!

Adam, bıyıklarını sıvazlayarak,

– Adımıza Zeybekzade Kara Yusuf Efe, derler, şimdi tanıdınız mı? demiş.

Yooo, bir tanıyan yok.

– Adımızı, namımızı duyan yok mu?

Zeybekzade Kara Yusuf Efe, bıyık altından gülmüş, başka da ağzını açmamış.

Zeybekzade Efenin susması da ayrı bir kuvvet. Bağırıp çağırsa, hatta toplu tabancayı çekip ortalığı duman etse, karşısına bizden de bir başka yiğit belki çıkar. Fakat herif susuk durduğundan, kızınca ne işler edeceği hiç belli değil. Kızarsa, şimşek olur çakar mı, gök olur gürler mi, yıldırım olur çarpar mı? Efenin suskunluğunda yedi evliya kuvveti var.

O gündenberi, bizim kasaba uşağına bir başka çalım geldi. Hepimiz tıpkı tıpkısına Zeybekzade Kara Yusuf Efeye öykünüyoruz. Onun gibi, sağa sola dalgalanarak yürüyoruz. Yürürken bu ayaklarımızı, apışımızı gererek açıyoruz. Biri adımızı seslendi mi, fırt diye dönüp bakmak yok. Bütün gövdemizle ağır ağır kendimizi sesten yana çeviriyoruz; belle ki adamlıktan çıktık, herbirimiz Yavuz zırhlısı olduk, manevra yapar gibi dönüyoruz. Tütün sarmayı, Zeybekzade Efeden kaptık, tespih çekmeyi ondan aldık. O nasıl bıyık burarsa, biz de o çalımla bıyık buruyoruz.

Kasabanın bakkalları şaşırdı, satmaya fındık yetiştiremiyorlar. Yahu, bu ne iş? Eskiden bura bakkalı iki okka fındığı bir yılda tüketemezdi de fındıklar cam kavanozlarda çürürdü. Şimdi, satışa fındık yetiştiremez oldular. Bakkallar fasulye, pirinç, şeker satışını bıraktı, çuval çuval fındık getiriyorlar. Buranın erkek milleti fındığa çok kötü merak sardı. Bu fındık en halisinden bıyık ilacı ve bıyık boyası. Fındık içini bir tele geçirip ocakta yakıp kömür ediyoruz, yağlı bir kömürü var. Bu yağlı fındık kömürü, bıyığın gübresi... Sürdün mü, bıyık kılları, Kamışlık batağının kamışları gibi fışkırıyor. Fındık yağlı kömürü sayesinde tüysüz delikanlıların bıyık tüyleri gürlendi; onbeşinde oğlanların çalı gibi bıyıkları oldu. Fındığın yağlı kömürünü sürdük mü, kaytan bıyıklar uzadıkça uzuyor, karardıkça kararıyor, gürlendikçe gürleniyor. Bıyığın bir ucu güneşe, öbür ucu aya doğrulmuş; bizim bıyıklar, benzetmek gibi olmasın, geyik boynuzlarını geçti. Delikanlılarımızın bıyık burmaktan, bıyık sıvazlamaktan elleri işe değmez oldu. İhtiyarlar, “Hay bıyığına tükürdüklerim... İş güç yüzüstü kaldı bıyık belasına...” diye sövüp sayıyor. Velakin kasabada fındık ticareti aldı yürüdü. Bakkallar fındıktan zengin oluyor.

Hele kızların fındıkçılığı... Kızlar, bıyığın karasına, uzunluğuna bakıp da ona göre cilve döküyorlar.

Efeler ülkesinin namlı Zeybekzade Kara Yusuf Efesinin destanını da merak etmekteyiz. Bir gece duyduk ki, Allah rahmet eylesin Kasap Osman’ın babası efeler ülkesinin namlı efesine ziyafet verecekmiş. Aman... Biz de varıp, namı cihanı tutmuş efenin ağzından biriki pent kapsak...

Bir ziyafet oldu ki, görülmüş şey değil...

Zeybekzade efesinin konuşacak diye ağzının içine bakıyoruz. Onun ağzını açtığı yok. Ha babam bıyık burar. Şölen de şölen... Koca koca iki bakır sini kuruldu. Ev sahibinin uşakları bulamaç, yalamaç, gölemeç, tuzlama, bazlama, gözleme getirdi. Memleketin buncadır görmediği bir efeyi ağırlamak kolay mı? Aşın üstüne kahveler geldi, büyükler kahveleri höpürdettiler. Derken söyleşip görüşülmeye başlandı. Efeler ilinin ünlü Zeybekzade Kara Yusuf Efesi sedirin başköşesine kuruldu.

– Başımıza gelenler çoktur ağalar... diye söze girdi.

Yahu herif neymiş... Bir anlattı ki, donduk kaldık. Her bir dediği kulağıma nakşolmuş, bugünkü gibi aklımda. Daha onaltısında toyken bir pehlivanmış ki, en usta pehlivanlar gücüne güç yetiremezlermiş. Bunların köyünde tahıl olmazmış, hayvancılık da yokmuş... Bunların geçimi hep efeliktenmiş. O köyün yetiştirdiği efe... Delikanlı dediğin onikisine, onüçüne basıp da eli tüfek tuttu mu, ya Allah bismillah der dağa yürür, rızkını dağlarda ararmış. Bunların yanında bir komşu köy varmış, oranın insanı da çift çubuk işi, ekim biçim bilmez, onlar da şeyhlikle geçinirlermiş. Doğan erkekse, bıyığı terledi miydi şeyh olur, gurbete yürürmüş. O köy de sığır, davar ney yetiştirmiyor, şeyh yetiştiriyor. Köyden çıkan, başka biyere varır, postu kurar, şeyh olurmuş. Bir komşu köy daha varmış, orası da başka türlü... Ora insanının geçimi de dilencilikten. Karısı, kızı, genci, kocası, eri, avradı dilenirmiş... Bir başka komşu köy varmış, onların geçimi de hırsızlıktan... Delikanlı hırsız değilse “Sen evini geçindiremezsin,” diye ona kız veren olmazmış.

Kurban olduğum Allahın bir hikmeti işte, her kulunun rızkını bir başka yoldan yaratmış. Kimi dilencilikten, kimi efelikten... Zeybekzade anlattıkça, ağzımız açık kalıyor. Bir de tatlı dili var.

– Bir gece diyor, duyduk ki, bizim köye, yedi dağın efesi Poşulu Efe gelesiymiş. Efeler köye indi miydi, köyde düğün bayram edilir. Neden dersen, efe köye hazineler getirir, kor gider. Bizim oraların efelerinin dağdan ineceği duyuldu mu, hükümet adamları daha önceden izin alır, sılaya giderler ki, efelerle başları belaya kalmaya da, canlarından olmayalar... Candarma dersen, efelerin boş bıraktığı dağları kollar, oralarda eşkıya avına boşuna mermi yakar. Efe ne demek... Hey hey, görmelisiniz.

Poşulu Efe ve askerlerinden önce köye yedi katır yükü mal ve yedi katır yükü mücevher ve yedi katır yükü altın ve gümüş eşya ve yedi katır yükü kadife ve ipek giyim geldi. Hiçbir hak geçmemesiye bunlar avratlar arasında üleştirildi. Üleşme bitince, doru al atını şahlandırarak Poşulu Efe köye girdi. Girmesiyle,

– Zeybekzade Kara Yusuf Efe nerelerde? diye sormaz mı?

Allah Allah, böyle bir yedi dağın efesi bizim adımızı nerden bilir? Yoksa bizim namımız dağlara dek duyuldu mu? Varıp elini öptüm.

– Bre yiğit, dedi, senin baban otuz yıl altında damda yatarken, sana avratlar gibi boğaz tokluğuna ateş başı deyip köyde kapanmak yaraşır mı? Bu ne iş... Sana düşen, can pazarından can alıp can vermek değil mi? Al şu silahı, adımıza kullan!

Bana bir silah verdi ki, kız gibi silah ve böylesi Acem padişahının saray silahhanesinde arasan yok. Elimi eline alıp,

– Benden sana destur, bundan geri dağlar senin... Düş önüme! dedi.

Köy, kasaba gibi haneli biyerde konmak efelikte âdet değil. Eve varıp çul çaput almamıza kalmadı, çizmesiz çorapsız düştük yola... Böyle bir namlı efeden silah alıp, onun adına kullanmak ne demek? Büyük sevabı var... Efenin adını can versen kötülemeyeceksin. Allahıma çok şükür, o gün bugün gezmedik dağ, kesmedik yol komadık, bize el veren efenin adını da batırmadık.

Zeybekzade neymiş, hiç bildiğimiz insana benzemez. O yaşta düşmüş dağlara... Neler anlatıyor bre Bey...

– Yolda efe beni yanına çekti. “Kişi aldığına göre satar, atasından gördüğünü işler. Sen bir kurt oğlu kurtsun...” dedi. Bize babamızı tasvir etti ki, duyanın ödü patlar da sözünden korkup canı çıkar. Evet, biz babamızın namını duymuşsak da, buncasını bilmezdik. Bu Poşulu Efeyi köyden alıp yanında yetiştiren ve de ona ustalık eden bizim pederimiz olduğundan, Poşulu Efe de bu iyiliğin altında kalacak bir yiğit olmadığından bizim ustamız oldu.

Bu Zeybekzade o gece, gün ışıyasıya anlattı. O anlatırken, ben yerimde duramaz oldum. Ertesi günü, Kara Yusuf Efeyi koyacak yer bulamıyoruz, el üstünde tutmaktayız. Böyle bir namlı efenin kasabamıza şeref vermesi ne demek... Herif, kırk yıl memleketler titretmiş. Adını duymadığımıza şaşmaz mı? Kabuğuna girmiş tosbağa gibi, bizim neden haberimiz var ki, Kara Yusuf Efeyi bilelim.

Derken efendim, kasabadan köylere dek, Zeybekzade’nin namı yayıldı. Kasabada, Ermenilerden kalma en güzel ev ona verildi. Namını duyan, destanını işiten, aman efe diye her bir ihtiyacını ayağına koşturuyor. Zeybekzade’nin gayrı, elini sıcak sudan soğuk suya soktuğu yok. Bir eli yağdaysa, öbür eli balda... Onun yaptığı, kahvede, pazarda gövdesini çalımla gezdirip, yiğit yiğit yaylanmak ve yalpalanmak ve serencamını bizlere nakletmek... Anlattıkça şaşıyoruz. Böylesi yiğide ne verilse az. Gene iyi bir adammış canım, herif istese, kasabanın ortasına çıkıp bir nağra vursa, elimizde her ne varsa alır, bizi hep cıbıl bırakır. Uçanı kaçanı vuran silahına el sürmeyi istemez, bizi perişan etmekliğe bir nağrası yeter de artar bile... Zeybekzade Kara Yusuf Efenin hanesi askeriye ambarına döndü, veren verene, getiren getirene. Herifin kimseden bişey istediği yok. Biz, de ki korkumuzdan, de ki böyle bir efeyi bağrımıza basıp şeref duymamızdan, de ki bizi kurda kuşa ve de hertürlü tehlikeye karşı koruyacağından, adama kul köle olduk.

Bir gece anlattıklarından öleyazdım:

– Bir memlekete vardık, hiç gecesi yok... Bir hafta yürü, gün ışığı... Velakin insanı, evi de yok... Yahu biz çöle mi düştük... Üç gün mü, dört gün mü, yoksa beş gün mü, gece olmadığından kaç gün olduğunu gayrı bilmiyoruz, at üstünden inmemesiye gittik. Bir de baktık, tezek tütünü aşikâr oldu.

Poşulu Efe,

– Aman yiğitler, gözünüz aydın olsun, tezek tüter biyere geldik, canlı olduğuna alamettir. Yiğit olan yiğitliğini sınar... diye askerlerini topladı.

Bana döndü, enseme bir pehlivan sillesi vurarak kulağımı burdu:

– Zeybekzade Efe, kendini göstereceğin zamandır, yürek ve bilek isterim. Bir yıl öyle cenk eyle ki, damda yatan babanın kulakları çınlasın...

Tezek tütününü doğrulayıp şehre vardık ki şehir kale duvarlarıyla çevrili. Duvarları görmeli, Alman toplarının tüm soyu sopu gelse de bombardıman etse, yıkılacak duvarlar değil.

Poşulu Efe, kale kapısına varınca, bizim askerlerden biri bana,

– Yiğit, şimdi Poşulu Efe nağra salacak. Onun nağrasına kulak zarı dayanmaz. Ağzını açık tut, kulağını da tıka ki, kulak zarın patlayıp sağır olmayasın... dedi.

İki elimin başparmaklarıyla kulaklarımın deliğini tıkadım, ağzımı da açtım. Herkes de benim gibi yaptı. Poşulu Efe, ya Allah deyip bir nağra vurdu ki, nasıl anlatsam... Sıkı durmayanlar yere kapaklandı. Kale duvarları zangır zangır etti. Ve kale kapısının zinciri kopup açıldı. Gayrı bilmem, Poşulu Efenin nağrasının şiddetinden açıldı, bilmem içerdekiler korkup açtılar...

Efendim, bu Zeybekzade Kara Yusuf Efe, o şehirde bir cenk etmiş ki, felek de beğenmiş. Ordan beş kadar deve yükü altın ve mücevher aldıktan sonra şehrin valisinin konağına yerleşmişler.

Poşulu Efe, valiye demiş ki:

– Cenkte beş yiğidim şehit düştü. Her yiğidimin bir kılına bin kelle isterim. Velakin amana vardığınızda cana can istemem. Kelle kurtarmak isterseniz şehrin kalesine bayrağım çekilecek. Her yıl bu şehri beş katar deve yükü vergiye bağladım. Baş kaldıran başını yok bilsin. “El mi yaman bey mi yaman” demişler ve de Poşulu Efenin namı duyulsun.

Vali, oğuz bir kimseymiş. Valinin derya misal askeri varmış. Velakin, Poşulu Efenin nağrasının şiddetinden öyle korkmuşlar ki, hepsi korkudan altına pisleyip elleri silahlarına bile varamamış.

Vali bunun üzerine demiş ki:

– Ey Poşulu Efe, yoluna yüzbin can ile yüzbin baş fedadır. Hep yoluna kul köleyiz. Konağımızda konuklayın, bizi burda garip koyup gitmen. Şerefinize şölen kurduk.

Yemişler içmişler. Karınları doyunca Poşulu Efe,

– Doyduk Allaha şükür, şimdi de kasık mancası isteriz... demiş.

Şehrin en güzel kızları gelmiş... İnce belli, dudu dilli, ak tenli, kumru boyunlu, kömür gözlü kızlar...

Bey, biz o zamanacak böyle bir deyiş duymamışız. Zeybekzade Kara Yusuf Efenin anlattıklarını ağzımız açık dinliyoruz. Efe, her gece eşraftan birinin evine çağrılı... Bir yıla kalmadan kasabanın en zengini oldu çıktı. Bunun bir de karısıyla, İbraam adında oğlu var. Bu İbraam, işte o İbraam. O sıra İbraam onunda var yok... Hatta sünneti bile burda oldu.

Bu Zeybekzade Kara Yusuf Efenin hayatı, kral hayatı desen değil, padişah, şah desen değil. Yere düşürdüğü kellenin sayısı belirsiz... Vurduğu kervanların hesabı yok...

Aylar geçtikten sonra, benim aklım başıma gelir gibi oldu. Arkadaşlara,

– Yahu, iyi hoş ya... dedim, böyle bir namlı efe, hazinelerini, cariyelerini, ordusunu, askerlerini bırakıp da, kuyruğuna bir sümsük karıyla bir çipil oğlan takmış da cıscıbıl olaraktan bu bizim yoksul kasabamıza ne demeye göç etmiş?

Öyle ya canım... Bu nasıl iş?

Arkadaşlar,

– Doğru yahu, dediler.

Bir gece,

– Kara Yusuf Emmi, bağışlarsan sana bir sözüm var... deyip, içime kurt olan bu işi açtım.

Efe anlattı ki, olur şey değil... Dereler dolusu kan döktüğünden dağ taş efeye düşman kesilmiş. Efe, “su testisi su yolunda kırılır” sözünce soluğunu can pazarında tüketecekmiş ya, karısı ayakbağı olmuş, İbraam oğlanı ayağının dibine atıp,

– Bu sabiyi çiğne, ondan kelli düşmanlarının üstüne var... demiş.

Bu söz üzerine insan kurdunun yüreğine bir yufkalık gelmiş.

“Bir Müslüman memleketine varayım da, orada çoluğu çocuğu koyup hacca gidip tövbe edeyim,” demiş.

Gel zaman git zaman, ben bigün kahvedeyim. O gün kasabanın pazarı. Pazaryerinde bir feryattır duyuldu. Ama ne feryat... Nedir diye seğirttim, pazaryerine vardım ki, millet doluşmuş, iğne atsan yere düşmez. Bizim bir, Kemik Mistik derdik, bir oğlan vardı. Şimdi gurbette... Velakin bu Kemik Mistik denen oğlan üflesen uçacak, sert bir yele dayanacak gibi değil... Bir çelimsiz oğlan, korkak mı korkak... Bu korkak oğlan, pazarın ortasında koskoca bir karıyı almış önüne, dövüyor ha dövüyor. Karıyı görsen, dev gibi... Kemik Mistik oğlan, karının serçeparmağı gibi kalmış. Velakin, Allah yarattı demiyor, karıyı şamarlıyor. Karının ettiği ah vah gökyüzünü tutmuş. Yalnız kadının sesi maşallah gür mü gür, boru gibi...

– Yahu, bu nedir, ne oluyor? dedik.

Efendim, herifin biri, bürüğe bürünüp karı kılığında karılar hamamına girmiş. Hamamın havuz başına oturmuş, başından bürüğünü çekmez, öylece dururmuş.

Natır karı,

– Ana, soyunsanaa!.. deyince,

– Ben girmeyeceğim, demiş, içerde gelinim var, onu bekliyorum.

Karı soyunmadan hamamın soğukluğuna girmiş.

Peştamalı soyunuk karılardan biri,

– Anaaa! diye bağırıp taşların üstüne düşmüş.

Kadını korkutan ne, bildin mi? Dinelen kadının bürüğünün* altından dışarı sipsivri bir bıyık uzanmış. Soyunuk kadın, bürükten fırlamış bıyığı görünce korkudan düşüp bayılmış.

Bunun üzerine hamamdaki karılar, bürük bürünmüş bıyıklı herifi takunyalarla döve döve dışarı atıyorlar.

Bıyıklı herif, karı gözlemeye karılar hamamına girmiş...

Kemik Oğlan bunu duyunca, anası da hamamda olduğundan, erkekliğine dokunup bürüklü herifin tepesine biniyor. Bunu sürüye sürüye pazarın ortasına çekiyor, basıyor köteği, basıyor tekmeyi...

Biz pazaryerine vardığımızda Kemik Oğlan, karı kılığındaki herifin pestilini çıkarmaktaydı. Vuruyor ha vuruyor...

Herkese seyir gerek. Etraftan da,

– Vur, vur ha vur!.. diye çığrışıyorlar.

Bürüklü koca herif, iyice bürüğüne dolanmış, sinmiş, sıçan gibi kaçmaya çalıştıkça, Kemik Oğlan çekip çekip ortaya alıyor, bürüğünü başına geçirip vuruyor. Koca herif bürüğün içinde havasızlıktan boğulacak.

Etraftan,

– Yahu bu namussuz da kimmiş? diye soruyorlar.

Kim olduğu bilinmiyor; herifin bir görünen yeri kaytan bıyıkları... Bıyığının iki ucu, kama sivrisi gibi bürükten çıkmış.

Bizim kasabamızın tarihinde böyle bir namussuzluk hiç görülmemiş. Bizde kadın kadınlığını bilir, erkek erkekliğini...

Kemik Oğlan aslan kesilmiş, gerilip gerilip bürüklü herifin tepesine biniyor. Derken herif baktı ki olacağı yok, kalabalıktan kaçmak için bir davrandı. Davranmasıyla, Kemik Oğlan bunun bürüğünün eteğine yapıştı. Bürük, Kemik Oğlanın elinde kalınca, altından kim çıksa beğenirsin... Yahu Zeybekzade Kara Yusuf Efe değil mi?..

Kemik Oğlan, karşısında Kara Yusuf Efeyi görünce birden arkasını dönüp kaçmaya başladı. Oğlan korkmuş, o korkuyla Hıdırlık doruğuna çıktı, bir ay orda kaldı, kasabaya inemedi.

Zeybekzade Kara Yusuf Efeyi bir görsen, ıslak it gibi tir tir titriyor. Millet koca herifi tükürükle boğacak; gelen tükürüyor, giden tükürüyor... Elini dokundurmaya tenezzül eden bile yok, suratına tükürüp, tekmeliyorlar.

Kalabalıktan biri,

– Ulan namussuz, sen Zeybekzade değil, Zübükzade’sin... Zeybeği de rezil ettin alçak Zübük!.. diye bağırdı.

O gün bugün herifin adı Zübük kaldı.

Elin garip Çingeni, gelmiş buraya bıyık burarak bize kendini efeler diyarının Zeybekzadesi diye yutturmuş. Biz nerden bilelim Bey... Ondan kelli herifin it kadar itibarı kalmadı. Çoluğun çocuğun maskarası oldu.

Biri elini kaldırıp,

– Sus len Zübük! dedi mi, iki eliyle başını korur, sinerdi.

Neye yarar, iş işten geçmiş. Biz elin garip Çingenesini, bir adam belleyip burada yurtlandırmışız, ev edinmiş, mal edinmiş...

İşte bu bizim İbraam, o Zübük’ün oğlu. Biz bunu iyi biliriz. Böyle böyleyken, bu Zübükoğlu Zübük, herkesin içinde gözümüze baka baka,

– Dedem Abdünnafiz Paşa zamanında... demez mi?

Yahu bu soysuz, insanı çatlatır be...

Dayanamadım,

– Bre İbraam Bey kardeşim, bu dediğin Abdünnafiz Paşa nerenin paşası? dedim.

Arlanma, utanma hiç herifin yanına uğramamış.

– Efendim, dedi, dedem Abdünnafiz Paşa, Sultan Murat’ın serdarı imiş. Hep buralarını Ceneviz hükümetinden zapteden o... Ben küçükken rahmetli babam Kara Yusuf Paşa anlatırdı...

Tuu... Yahu bu herif bizi hiç adam yerine komaz. Dedelerini paşa ettiği yetmezmiş gibi bürük bürünüp karı hamamında gizliden avrat seyreden pederi Zübük Yusuf Efendiyi de paşalığa terfi ettirdi. Az daha dursak, kendisi için de, “Ben Zübükzade İbraam Paşa...” diyerek Cumhuriyet devrinde başımıza sadrazam kesilecek namussuz.

Babası Zübükzade Kara Yusuf Paşa zamanında, hep buraları, yedi kervan yolu ötelere dek, tapulu arazileri ve mallarıymış. Babası zamanında bu Zübükzadelerin üstünde kırk köy varmış. Sonra babası köylerini köylüye bağışlamış. Bu İbraam doğduğunda babası, şehzadem doğdu diye sevinerek, yalnız o zaman onbeş köyü, köylüye bırakmış.

Hepimiz Tahrirat Kâtibi Rıza Beye bakıyoruz. Çünkü o, sözünü hiç sakınmaz, okuryazarlığı da hepimizden üstün... Rıza Bey, şimdi şu Zübük alçağını kalp beşlik gibi bozup iki paralık edecek diye bekliyoruz.

Biz böylecene beklemekteyken Rıza Bey ne dese iyi...

– Evet, dedi, senin doğduğun bugünkü gibi hatırımda... Allah gani gani rahmet eylesin, pederin Kara Yusuf Paşa Hazretleri pek sevinmişti. Hatta Alucan köyü Zübükzadelerin yazlığı idi de, onu bile Alucan köylülerine bağışladı. Eski adamlar başkaydı canım... Babanın sofrası fakir fukaraya açıktı. Kapısında fukara ordusu geçinirdi be... Hey gidi günler... Evet, cümlemize büyük iyilikleri vardır.

Tüccardan Emin Efendi kulağıma eğildi.

– Alay ediyor, değil mi? diye fısıldadı.

– Elbet alay ediyor, ne olacaktı yani... dedim.

Zübük İbraam ne fısıldaştığımızı çaktı besbelli de Emin Efendiye,

– Emin Emmi, dedi, sen dedem Abdünnazif Paşa zamanına yetiştin mi?

Emin Efendi,

– Ben yetişemedim, dedi, ben o zaman bebeymişim. Velakin, babam, Abdünnazif Paşanın çok iyiliğini görmüştür. Ben de senin pederin Kara Yusuf Paşadan çok iyilikler görmüşümdür. O yattıkça Allah sana uzun ömürler versin İbraam Beyimiz...

Hay Allah, ne söylüyor bu Emin Efendi yahu... Yoksa ben aklımı mı şaşırdım?

Sözünü bitirince kulağıma eğilip fısıldadı:

– Nasıl iyi dalga geçtim mi namussuzla?

– İyi dalga geçtin ya, bunun nasıl dalga olduğunu anlayamadım. Elin Çingen Kara Yusuf’unu, Zübükzade Kara Yusuf Paşa yapıp çıktınız.

Bu sefer de Aklı Evvel Bedir Hoca, sorulmadan söylemez mi:

– Rahmetli pederin gibi adam mı vardı...

Zübükzade İbraam Bey, iç cebinden cüzdanını, cüzdandan da bir küçük resim çıkardı.

– Hemşeriler, şimdi size bir müjdem var, dedi.

– Aman nedir?

– Pederim Kara Yusuf Paşa Hazretlerinin bir resmini buldum...

Resmi bana uzatarak,

– Nasıl, iyi mi Satılmış Emmi? dedi.

Resme baktım. Evet, bir paşa resmi, velakin Kara Yusuf Çingenesine benzer biyeri yok; resimdeki aslan gibi bildiğimiz bir paşa...

– Nasıl Satılmış Emmi?

Yahu, ne desem? Bu kadar milletin bir doğrucusu ben değilim ya...

– İyi olmaz mı, iyi... Tıpkı da kendi canım, aynen pederin. Şimdi gözümün önüne geldi, hay Allah... Evet bu resmi Milli Mücadele sırasındayken çektirmiş olmalı. Ben o zamanı iyi bilirim.

Emin Efendi gene kulağıma eğildi:

– Heyri, sen iyice tozuttun mu ocağı batası... Ulan, neyin Milli Mücadelesi, neyin paşası? Bu hortlayası Kara Yusuf’un bıyık burmaktan gayrı bir marifeti yoktu...

– Canım Emin Efendi, dedim, sen de inandın mı, dalga geçiyorum Zübük’le, anlamadın mı? Alay olsun diye..

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Hemşeriler, dedi, şimdi bize bir vazife düşüyor. Biz de insansak, Kara Yusuf Ağamızın bu resmini insan boyuncak büyüttürür, altın çerçeveye koyar, belediye salonuna asarız... Ne dersiniz?

Ben yanındaydım. Yavaşça söylendim:

– Ne diyelim, sakalına tükürdüğümün hocası, Allah belanı versin, deriz. Ulan, bu memlekette adam kalmadı da, Kara Yusuf itinin resmini mi belediyeye asacağız?

O da bana yavaşça,

– Alaydan da anlamıyorsun, dedi.

– Alaysa o başka...

Hemşeriler hep,

– Evet, Kara Yusuf Ağamızın resmini asmak gerek... dediler.

Bu Kara Yusuf, ağa mı, paşa mı anlayamadık, kimi ağa der alay eder, kimi paşa der dalga geçer...

Biz bu alayı iyice uzattık ve belediye bütçesinden ödenek verip, Zübükzade İbraam’ın cebinden çıkan vesikalık fotografı insan boyunca büyüttürüp, çerçeveletip belediye toplantı salonuna astık. Orada gördüğün resim, Zübük İbraam alçağının babası oldu çıktı. Resmin altındaki yazıyı da okudun mu: Milli Mücadele kahramanlarımızdan Zübükzade Kara Yusuf Ağa...

Resim orda durur. Neden durur? Zübük İbraam’la alay ederiz de ondan... Nasıl iyi alay etmiş miyiz?

Neye yarar Bey, herifte utanma yok ki... Alaydan da anlamaz. Bir yabancı kasabaya gelse, belediyedeki resmi gösterir de, gert gert,

– Pederim Kara Yusuf Paşa... der.

Paşalığı da askeriye paşası değil, eskiden kalma sivil paşalığı imiş. Vallaha ben bile paşa sanmıştım. Nerden bileceğiz? Göğsü fişeklikle, beli bombayla donanmış, kalpaklı bir herif... Zatınız gibi bir bey bizim kasabadan geçerken her nasılsa belediyeye gelip resmi görmüş,

– Bu namussuzun resmini buraya niye astınız yahu? Hem bunun adı da Kara Yusuf değil Gavur Ali’dir. Bu herif eşkıyanın en gözü dönmüşü ve de Milli Mücadelede düşmanla işbirliği ve elbirliği yaptığından, sonradan kaçarken kıçından vurulup, ibret olsun diye ölüsü meydanda üç gün asılı durmuş bir namussuzdur... demiş.

Biz işte böyle bir namussuzu kahraman diye, Zübükzade İbraam’la alay etmek için bağrımıza bastık, iyi alay etmiş miyiz?

İşte bu cibilliyetsizin aslı nesli bu... Biz o resmin neden ortaya çıktığını sonradan anladık ya, neye yarar, iş işten geçti. Bu Zübük İbraam, o eşkıya resminden kuvvet alarak başımıza olmadık işler açtı. Biz de baştan, bikez,

– Evet, Kara Yusuf Paşadır, demiş bulunmuşuz. Gayrı sözümüzden de dönemiyoruz. Yalnız Yusuf Paşadır demekle kalsak iyi, daha da ne haltlar karıştırmışız.

Ya, işte böyle Bey... Bakalım bu alçağın yüzünden daha başımıza ne işler gelecek, halimiz nic’olacak?

İlçe ortaokulunun Almanca öğretmeni bir arkadaşına şu mektubu yazıyordu:

Sevgili “......”

Mektubuma ister istemez Zübükzade İbraam Beyle başlamak zorundayım. Çünkü burada ondan başka hiçkimse, hiçbişey yok dersem, inan... Burda var olan canlı cansız herşey, ancak Zübükzade’yle var olabiliyor. Yada bana öyle geliyor. Bu Zübükzade’nin serüvenleriyle kulağım öylesine doldu ki, artık başka türlü düşünemez oldum. Şaşılası bir durum ama, daha kendisini göremediğim halde, ben bile hep ondan konuşuyorum. Hepimizin dilinde o... Geçenlerde Ankara’dan gelmiş, iki gece evinde kalmış, yine Ankara’ya dönmüş.

Şaştığım çok işler oldu. Burdaki ortaokulda tek yabancı dil olarak Almanca öğretildiğini söylersem, sen de benim gibi şaşarsın. Evet, bu ortaokulda Fransızca, İngilizce dersleri yok; yabancı dil olarak yalnız Almanca var. Öğretmeni de benim. İnsanın aklına, neden yalnız Almanca öğretiliyor çocuklara da başka diller öğretilmiyor, elbet bunun bir gerekçesi vardır, demek ordaki okuldan yetişeceklere Almanca pek gerekliymiş, gibi bir düşünce gelebilir. Hayır, bu ortaokulda yalnız Almanca okutulmasının hiçbir mantığı yok. Bakmışlar, bu ortaokulda yabancı dil öğretmeni yok, ben de elde yeni bir öğretmenim, Almanca öğretmeni... Hah, demişler, bu öğretmeni oraya verip eksiği kapayalım. Bu ilçenin ortaokul öğrencileri için, “Biraz da Almanca öğrensinler,” demiş olacaklar. Ama daha da şaşacağın bişey söyleyeyim: Bu ilçenin bağlı olduğu ildeki lisede Almanca öğrenimi, Almanca öğretmeni yok... Buyüzden, buradaki ortaokulu bitiren çocuklar, ildeki liseye devam edemiyorlar. Almanca öğretimi yapan lise nerde varsa –ki pekaz ve pek uzak– oraya gitmek zorundalar. Aslında hepsi laf... Ne burada Almanca öğrenen var, ne başka lisede...

Beni buraya Almanca öğretmeni olarak atayan kafanın mantığı, beni ortaokula öğretmen değil de, örneğin üniversitedeki Alman filolojisi kürsüsüne de hoca yapabilirdi. Ha buradaki Almanca öğretmenliğim, ha üniversitede hocalığım... ikisi arasında, bu mantık yada mantıksızlık yönünden hiçbir ayrım yok...

Çocuklara Almanca öğretmekten geçtim, biriki yıl burda kalırsam Almancanın bildiğim kadarını da unutacağım. Şimdiden unuttuğumu anlıyorum. Ne diye beni buraya göndermişler? Diyelim ortaokulun üç sınıfındaki çocuklar programa göre azbuçuk Almanca öğrendiler. Ne çıkar bundan?.. Sınavı verip sınıfı geçinceye kadar...

Başım çatlayacak. Nasıl dertliyim anlatamam. Bişeyler yapmak istiyorum, ama ne yapmam, nasıl yapmam gerektiğini bilemiyorum. İçkiye başladım. Eskiden olduğu gibi değil, her akşam içiyorum, geceyarısını geçene dek içiyorum. Okuldan çıkınca öğretmenler derneğinde toplanıp prafa, kaptıkaçtı oynuyoruz, aradabir de poker... Ondan sonra da Satılmış Beyin otelinin altındaki lokantaya gidip içiyoruz.

Öğretmenler derneği dersem, orda da kalabalık olduğumuzu sanma. Topu topu, müdürle birlikte dört öğretmeniz. Arkadaşlarımızdan biri de hastaneye yatınca üç öğretmen kaldık.

İlkokul öğretmeni arkadaşlarla, okulumuzun öğretmen eksiğini kapamaya çalışıyoruz. Kaymakam da tarih-coğrafya okutuyor.

İçimde bir eziklik var, anlatılmaz... Kasabaya serpilen ölü toprağı benim de üzerime yağmaya başladı. Yakında sınavlar başlıyor, sonra tatil... Tatilde de buradan ayrılacak değilim. Bir uyuşukluk var bende, nasıl anlatayım...

Biliyorum, kızıyorsundur bana. Ben de kızıyorum kendime. İçip içip körkütük sarhoş olunca, geceyarısından sonra evime gelip ağlıyorum. Beş numara petrol lambasının kör ışığında ellerime bakıyorum, ellerime... ellerimde parmaklarım yok...

Buradan sana ilk yazdığım mektupta ne denli umutluydum. Ellerimi toprağa daldırıp kasabayı sallayacak, silkeleyecek, ölü toprağının altından kaldıracaktım. Evet, ellerimi toprağın karnına soktum, kollarım kayaların altına girdi. Ellerimi çıkardım ki, parmaklarım yok... El ayalarımın parmak yerlerinden sızım sızım kan sızıyor. Bir daha, bir daha... Dağların altına sokacağım ellerimi. Biliyorum, bu kez ellerim bileklerimden kopacak. Böyle böyle, parça parça döküleceğim burada... Böyle böyle biteceğim.

Ağlayarak yatağa giriyorum. O soğuk yalnızlığımın içine, soğuk, kirli... Ağlıyorum, ağlayarak soruyorum kendime:

– Ben bu insanları seviyor muyum?

Özden cevabımı ister misin:

– Kızıyorum bu insanlara ben, kızıyorum...

Sevgim öylesine coşkun ki kızmaya dönmüş; olmaz ki, bu denli de olmaz ki...

Ne yapayım, söylesene bana, neyin neresinden başlamalıyım. Düşünüyorum; ya Zübükzade de olmasaydı... Burada ne konuşulur, ne yaşanırdı başka? İyice Zübükzade’nin üstüne eğildim. Onu tanımakla belki bir çıkış, kurtuluş yolu bulabilirim diyorum kendi kendime...

İlk günler kasabalının konuşmalarını yadırgıyordum. Ama nasıl, bilir misin; bir yabancı konuşma değildi onlarınki... Hepsinin de konuşması, birbirinin tıpkısı; sanki bitek kişi konuşuyor.

Sözlükleri çok sınırlı, kelime sayıları az ama, bu dilin anlatım gücü çok. Bu az kelimelerle anlatılmayacak hiçbir duygu yok... Kelimeler yan yana geldikçe, dizileri, cümle yapıları değiştikçe, yeni yeni anlamlar kazanıyor. Hepsi de bitek adammış gibi konuşuyor, bir tek üslupla; yalnız ses tonları değişiyor. Buralarını bilmeyen bir şehirli aydın, yüzlerini görmeden bir kapı arkasından onların konuşmalarını dinlese, tek adam konuşuyor sanır. Dedim ya, ses tonları ayrı, ince, kalın, o kadar. Sövmeleri bol, hele abartmaları... O ne mübalağa! İşte ilk günler beni yadırgatan da, onların anlatışındaki bu abartmaydı. Atıyorlar, yalan söylüyorlar, diyordum. Çünkü anlattıkları, inanılası olaylar değildi. Sonra sonra, onların dillerindeki espriye varabildim, o konuşma havasını sonradan anladım. Bu espriye girmeyince konuşmalarının beğenisine varılamıyor.

Kendi kendime bu konuşmalar yabancı değil, birileri daha tıpkı böyle konuşurdu ama, kimdi diye düşünmeye başladım. Evet, tanıdıktı bu konuşma... Düşüne düşüne babamı ansıdım. Babam, ben oniki yaşımdayken ölmüştü. O da tıpkı bu insanlar gibi konuşurdu. Böyle abartık, acılı, yergili, tatlı bir dil... Babam buralardan değil ama, o da buranın komşusu illerden birinin kasabasındanmış. Küçük yaşta şehre gelmiş. Evet, evet babam da bura insanları gibi konuşuyordu. Şimdi onları dinledikçe, babam konuşuyor sanıyorum.

Geçen gün, buraya yanımda getirdiğim kitapları karıştırırken, bu kasaba insanlarının hangi dili, kimin dilini konuştuklarını iyice öğrendim. Bu, Evliya Çelebi’nin dili diyorum ben. Bilmem sen ne dersin? Evliya Çelebi’nin Seyahatname’sini yeniden okurken bu kasabadaki Aklı Evvel Bedir Hoca, Tahrirat Kâtibi Rıza Bey, Allah Selamet Versin Murtaza Efendi toplanmış konuşuyorlar sandım. Tıpkı öyle... Yalnız Evliya Çelebi’nin Osmanlıcası gitmiş, dil daha bir arınmış, işte bu... Ama deyimlerden cümle yapısına dek hep o dil... Bu konuşmaların bana yabancı gelmemesi ondanmış.

Evliya Çelebi’nin Seyahatname’sinde “Görmeli, analar ne yiğitler doğurmuş”, “Emir Hüdadan, takdir-i ilahi böyleymiş”, “Şimden geri sana gurbet göründü” gibi cümleleri okurken, yanı başımda Tüccardan Emin Efendi konuşuyor sandım.

Evliya Çelebi’nin büyütmeleri, abartmaları nasılsa, bunlar da öyle büyüterek, abartarak konuşuyorlar, tıpkı o espriyle, o benzetiş, tıpkı o şiirli dille...

Evliya Çelebi fırtınalı denizdeki gemiyi şöyle anlatıyor:

“Kâh evc-i asümana çıkıp geminin sütunu bulutlara dokunuyordu, kâh ka’r-ı deryaya inip güya Gayya deresi denen derk-i esfele inmiş sanılırdı.”

Amma atmış Evliya Çelebi değil mi? Hayır bana kalsa atmamış, şiir söylüyor. Sözü yalan değil, bir gerçeği daha iyi belirtmek için söz sanatı.

Evliya Çelebi’nin fırtınadaki gemiyi anlatması nasılsa, buralının da Zeybekzade Kara Yusuf Efenin bıyıklarını anlatması öyle: “Bıyığının bir ucu güneşte, bir ucu ayda,” diyorlar. Bu abartmada karşısındakini kandırma yok. Bu dilin esprisine girilince bunun kandırma değil, gerçeği daha iyi belirtme olduğu kolayca anlaşılıyor, olaylara büyüteç altından bakıyorlar.

Evliya Çelebi nasıl sık sık, “Can başına sıçrayıp”, “Kahpe dölü”, “Canım ağzıma gelip”, “Lafa kulak verile”, “Cenk halidir, böyle olur deyip, geri durmak hamiyyetine elvermedi, yakışmaz” gibi cümlelerini tekrarlamışsa, burdakiler de bu söz dizileriyle konuşuyorlar.

Bir memurun elli lira rüşvet aldığı duyulmuşsa, onu burda şöyle anlatıyorlar:

– Beş katar devesi altın yüklü gidiyormuş, görenler var...

Elli lira rüşvet, beş katar deve yükü altın oluyor. Ama ortada yalan yok. Düşen iki mermiyi, “Bir yaylım kurşun serpildi,” diye anlatıyorlar. Bana bu şiirli bir dil geliyor.

Evliya Çelebi’nin dilinde nasıl her şaştığı olay “misli görülmemiş”se, bunların dilinde de öyle. Evliya Çelebi nerde bir tabur kadar, bikaç bölük kadar asker görse “derya misal asker” der. Bunlar da öyle... Bana burda, yeni gelen bir valinin kasabaya gelişini anlattılar ki, inanılacak şey değildi. Kurban kesilen mandadan iki damla kan sıçramışsa, vali saçından tırnağına kurban kanına bulandı, denildi. Hele tören günü Hıdırlık tepesinden atılan top hikâyesi var, mübalağanın böylesi az duyulmuştur.

Seyahatname’sinde Çelebi’nin anlattığı bir abartma var ki, buna kendisi bile inanamaz. Tabanı Yassı Mehmet Paşanın imamı Yahya Efendi anlatıyor:

“Erzurum’da kalmış Murtaza Paşaya imdada gidiyorduk. Bir mızrak boyu karı sökerek ilerliyorduk. Kardan Deveboynu geçidini aşamadık. Cephane ve hazine karda kaldı. Tabanı Yassı Mehmet Paşanın ağalarından Mehmet Ağa canından bezip kemerindeki ikibin altını, çadır yerini, hançeriyle kazarak gömdü. Gökyüzüne bakıp bir mavi bulut parçasına nişan koydu.

Mehmet Ağa on ay sonra adamları ile buraya geldi. Nişan koyduğu bulutu bulup, onun altındaki yeri kazarak gömülü altınları aldı, Erzurum’a geldi.”

Bu abartmaya artık Evliya Çelebi bile dayanamamış da,

– Gökyüzünde uçan bulut on ay sonra aynı yerde bulunur mu? demiş.

Aldığı cevap:

– O sene öyle bir kış oldu ki... Gökyüzündeki bulutlar bile donmuştu...

Bunları sana, burdaki insanların konuşmalarını, dillerini, esprilerini açıklayabilmek için anlatıyorum. Evet abartıyorlar, ama bu abartma bir gerçeğe dayanıyor, yalana değil... Dinleyeni de kandırma yok. Ama bu espriye varamayanlar şaşırıyorlar. Onun için, burda anlatılanlardan bir oranda indirim yapmak gerekiyor. Anlatılanların nicesi doğru, nicesi abartma, bunu artık ben yavaş yavaş anlamaya başladım. Şimdi ben de hiç farkında olmadan onlar gibi konuşuyorum...

Burda herşey lafa dayanıyor. Çünkü başka hiçbişey yok... Bu insanlar, kendi felaketlerinden, mutsuzluklarından bile bir eğlence çıkarıyorlar; kendileriyle bir güzel alay ediyorlar. Bu bir saklı intikam mı, nedir?

Zübükzade’yi de işte böyle anlatıyorlar. Dediklerinin ne kadarı doğru, işte bunu çok merak ediyorum. Yakında Ankara’dan gelecekmiş... Gelse de tanışsam.

Anlatılanlara bakılırsa, dünyanın en kötü adamı... Ama dikkat ediyorum da söylediklerine, hiçkimseyi de kandırmamış. Kandırılanlar, zorla, yalvararak kendilerini kandırtmışlar. Sanki, Zübükzade’yi zorlaya zorlaya kötü yapmışlar.

Bana bişeyler yaz, anlat... Ne yapmalıyım? Gelmeden önceki tasarılarım eridi, bitti. Kitap bile okuyamaz oldum.

Bu akşam Allahın Kulu İsmail Efendi, Satılmış Beyin lokantasında bana ziyafet verecek. Niçin biliyor musun? Onun oğlu bizim okulun son sınıfında. Matematikten çok zayıf olduğu için sınıfı geçemeyecekmiş. İsmail Efendi de oğlunu bu okuldan alıp, başka bir ilçedeki ortaokula gönderecekmiş. Çünkü o okulda matematik hocası yokmuş. Yani çocuk hocası olmadığı için matematik okumadan sınıf geçmiş olacak. Bizim okuldan oğluna nakil kâğıdı istiyor. Müdür de, nedenini bildiği için vermiyor. Çünkü çocuklar hangi dersten zayıfsa, babaları o dersin öğretmeni bulunmayan okullara çocuklarını gönderiyorlar. Müdür, nakil kâğıdını vermeyip de ne yapacak, nasıl olsa verecek... Ama, belki diyor... Hepimiz belki diyoruz. Allahın Kulu İsmail Efendi, bu geceki ziyafette beni kandıracak da, aklı sıra oğluna müdürden nakil kâğıdı alacağım.

İsmail Efendi çok tatlı bir adam. Burda herkes durmadan söver, ama İsmail Efendinin ağzından bitek sövgü çıktığı duyulmamış. Çok kızarsa birine, “Allahın kulu!” diye bağırıyor. Onun için adı, “Allahın Kulu İsmail Efendi” kalmış.

İşte yine gidip içeceğim. Sonra bu soğuk odaya döneceğim. İçimden hep bağırmak geliyor. Geçenlerde Hıdırlık doruğuna çıktım. Orda kimseler yok. Dağlara bağırdım, bağırdım, ağladım... Sinirlerim bozuldu, ne oldu bana?

Ne olursun sık sık mektup yaz. Gözlerinden öperim.

* bürük: Bu romandaki olayların geçtiği yerlerde kadınların örtündüğü bir sokak giysisidir.

BÖYLE İNEĞİN BÖYLE DANASI OLUR

Gedikli İhsan Efendi şöyle anlatıyordu:

Bendeniz askerim. Tastamam otuzdört yıl askeriyede hizmetim var... Memleketin gezip görmediğim köşesi bucağı kalmadı. Elimden binlerce erat geldi geçti. Haddim olmayaraktan adam sarrafıyımdır. Kendimi hani methetmek gibilerden olmasın, bir adamın suratına bir baktım mı, ne mal olduğunu şıp diye anlarım. Kurtuluşu yok, hiç gözümden kaçmaz. Biz askeriye ocağında nelerini görmüşüz, kül yutmayız. Türlü bin hırsızını, uğursuzunu, ipsizini, sapsızını, kanlı katilini, ip, kazık kaçkınını gördüm. Velakin bu bizim Zübük İbraam gibisini ne gördüm, ne de kimse görmüştür. Şimdik neme gerek, hakkını yemek olmaz, namussuzluktan, ahlaksızlıktan yana dünya rekoru Zübükzade İbraam’ın üstünde... Dünyanın bütün rezilliklerini toplasan, bizim Zübük’ün tırnağı olmaz; anla gayrı... Ama kabahat kimde? Aklı Evvel Bedir Hoca denen sakallı geyikte... Biri partinin ilçe başkanı, öbürü kasabanın belediye başkanı, bu ikisi el ele verip, millete kan kusturdular.

Sen o Hocayı bilir misin, Hocayı... Neden ona Aklı Evvel demişler? Herbişeyi bilir de ondan... Şeytanın çiftleştiği kuytu deliği bilir. Yalnız bir bilmediği beş vakit namaz. Bir de hoca olacak, nursuz, nuhusetsizin biri...

Bir zamanlar, bizim buraya bir uçak düştü. Ben görmedim ya, gören çok; uçak birden havada patlayıp dumanlar saçarak Hıdırlık’ın ardına düşmüş. Bizim buralılar yakından hiç uçak görmediklerinden, çoluk çocuk yediden yetmişe Hıdırlık’a döküldü. Beri yandan da vilayete bildirildi.

Askeriye kuvvetiyle candarma, düşen uçağı aramaya başladı. Bir hafta aradılar, hiçbişey bulamadılar. Neyse... Bu iş unutuldu gitti.

Elvanlı köyünden bir çoban, davarı otarırken şusanın kıyısında, kırda bir iskelet görüyor. İskeleti ellemeden, koşup candarmaya haber veriyor. İskeleti kasabaya getirdiler. Hatta ben de gördüm, etleri çürüyüp dağılmış, kuru bir iskelet ya, bu neyin iskeleti, hiç belli değil... Sağlık yurdunun doktoru izinli... O zaman hükümet doktoru da göndermemişler. Biz, şırıngacı Haydar deriz, bir sağlık memuru var. O da baktı, iskeletin neyin iskeleti olduğunu anlayamadı. Bizde aklı her bir işe erik kim var? Bedir Hoca... Bir zoru olan, başı sıkışan akıl danışmaya ona gider. “Aklı Evvel” demeleri de ondan. Ne sorsan, altından kalkar. Yıldızları sor bilir, siyaset sor bilir; derin hoca... Hertürlü hastalığın şifası, her bir derdin devası onda...

İskelet kemiklerini toplayıp getirdiler. Kemiklerin başına toplandık. Ben de ordayım. Bedir Hoca besmele çekip kemiklerin başına oturdu. Bir baktı, bir elledi.

– Allahüekber kebiraaa!.. diye bağırdı.

– Nedir, neyin nesidir Hoca? diye sual ettik.

– Hey mübarek şehit!.. dedi.

– Yahu, neyin, nerenin şehidi bu? Harp yok, darp yok, durup dururken bu şehit de şimdi nerden çıktı?

Bedir Hoca, sakalını sıvazlayarak,

– Geçende, dedi, teyyare düşmüştü ya...

– Evet?

– İşte bu kemikler, düşen teyyarenin teyyarecisi... Mübarek şehit!.. Hem de askeriye teyyarecisi...

Evet, bu Aklı Evvel Bedir Hocadaki feraset kimsede bulunmaz. Düşen uçağı bulamamışken, Bedir Hoca, bu uçağın askeriye uçağı olduğunu anladı bir, bu iskeletin şehit pilotun kemikleri olduğunu anladı... iki.

Şimdi ne olacak? Kaymakama, candarmaya duyuruldu. Onlar da vilayete bildirdiler.

Bu işlerden Zübükzade’nin hiç haberi yok. Zübükzade olanları duyunca hop oturup hop kalktı:

– Bana sormadan kendi başınıza ne işler karıştırırsınız... Tuuu... Bir çuval cevizi çürüttünüz. Vilayete hiç de öyle haber verilmeyecekti.

– Ya ne olacaktı?

– Uçağın bizim kasabamız dolaylarında düşmesi ne talih!..

Hiç anlamadık. Birbirimize bakıştık. Ne diyor bu Zübük rezili? Gene ne haltlar karıştırıyor? Uçak, Hıdırlık ardına, bilinmedik biyere düşmüşse bundan bize ne? Bu Zübük’ün gene bir oyunu var ya, ne?

Bedir Hoca,

– Ne gibi bir talih? dedi.

– Bre heyri, ne gibisi var mı? Şehit bizim mübarek toprağımıza düşmüş. Bu bir keramet, bu bir uğur... Ya bir başka kasabaya, ya vilayete düşeydi... Hey akılsızlar, uçak başka bir memleket toprağına düşse, siz şehidi kapıp buraya getireceğiniz, “Şehit toprağımıza indi,” diye ilan edeceğiniz yerde, yemeden içmeden vilayete bildirmişsiniz...

Yahu ne söyler bu Zübük alçağı? Ne kerameti, ne uğuru?

– Bana danışmadan iş yaparsanız işte böyle olur... Hey kart avanaklar! Şehit ne demek, hiç düşündünüz mü? Ulan milyonla lira verseniz, kasabamız için hiç böyle bir reklam yapılabilir miydi? Böyle fırsat ele geçmişken kaçırılır mı koca dangalaklar!..

Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Aman İhsan oğlum, ne diyor allasen bu rezil? dedi.

– Ne dediğini hiç anlamadım. Düşen uçak değil, tepemize talih kuşu gelip konmuş da haberimiz yok.

Biz böylece iskeletin başında şaşıp kalmışken, bir candarma koşarak geldi:

– Şimdi Kaymakam Beye validen telefon geldi, şehidi vilayete istiyorlar.

Bunu duyunca Zübük alçağı, “Heyvaah!” diyerek diz dövmeye başladı. Sonra da,

– Bakalım, işlediğiniz haltı şimdi nasıl onaracağız!.. dedi.

Kemiklerin başına iki nöbetçi bıraktık, parti merkezine gittik.

Zübükzade, parti il başkanına açtı telefonu:

– Bizim toprağımıza inen şehidin naaşını hiçbir vakit vilayete kaptırmayız. Bunu böylece benim tarafımdan valiye söyle... Deki, şehidin defin merasimi kasabamızda icra kılınacak ve türbesi de kasabamıza yapılacaktır. Bunu böylece bileler!.. Halkımız, şehidimize misli görülmedik bir merasim yapacaktır. Yarın değil devrisi gün merasim oluyor. Muazzam bir merasim, anladın mı? Vilayetin ve bütün komşu ilçelerin parti teşkilatı, vali bey, erkânı ve de belediye teşkilatı merasime davetlidir. Ben de aha şimdi kaptıkaçtıya atlayıp vilayete geliyorum. Vali beye arz ederim. Şehidi burdan almaya kalkarlarsa, bura halkı protesto edecektir, böylece biline...

Telefonu kapayıp bize döndü:

– Gördünüz mü koca avanaklar!.. Şükür işi düzelttik. Şimdi kolları, paçaları sıvayın. Şehide bir cenaze töreni olacak ki, görülmüş, duyulmuş gibi değil... Çabuk Padişah Topçusu Memet Çavuşa haber uçurun. Hıdırlık topunu atışa hazır etsin!

Çiftverenoğlu Hamza’nın eski yiğitliği kalmamış. Zübükzade’nin huzurunda el pençe divan duruyor.

– Kaç pare atılacak İbraam Bey? diye sorunca Zübük celallendi:

– Hey evi yıkılası, kaç pare olur mu len?.. Şehit cenazesi bu... Paresi maresi yok, sabahtan top cayırtıya başlayacak, akşam ezanı okunasıya gümbürtü eksik olmayacak. Belediye ambarından takı çıkarıp kurun! Yazılı bezleri onarın, yollara gerin! Herbiyanı iyice donatın! Ben aha şimdi vilayete gidiyorum. Dönüşümde, hiçbir eksiklik istemem. Herbişey tamam olmalı. Vakit kalaydı Ankara’dan büyükleri de çağırırdık. Gördünüz mü şu işi! Allah yardımcımız oldu da teyyare topraklarımıza düştü. Hele bir yüzümüzün akıyla şu töreni becerelim, bütün memleket bizim kasabamızı, bizi konuşacak. Adımız ve sesimiz radyolarda, gazetelerde duyulacak. Şehidin türbesi de üstüne cabası... Ben gidiyorum.

O gidiyorum dedi, biz arkasını bırakmadık. İlkin kaymakama varıldı. Zübükzade’nin yanında kaymakamın maymakamın adı okunmaz oldu gayrı... Zübük ne dese, ne buyursa o olur. Kaymakam, Zübük’ün sanki hizmet eri. Kaymakama yapacağı işleri bir bir anlattı. Ordan candarmaya gidildi. Candarma kumandanına da buyrultusunu verdi. Kaptıkaçtıya atlayıp gitti. Onun ardından biz işe giriştik. Kasaba ayağa kalktı.

Tüccardan Emin Efendi,

– Arkadaşlar, diyor, Zübükzade İbraam Beyin dediği gibi, biz hakikat avanaklarız. Toprağımızdan gömü çıksa, töbe, değerini bilmeyeceğiz de çöplüğe atacağız. Yahu, sağolsun İbraam Bey olmasa, az kala şehidi elimizden vilayete kaptıracaktık. Biz avanak değiliz de neyiz?

Başını döndürmüş, gözümün içine bakıyor.

Ben de,

– Evet avanağız ki, hemi de hiç su katılmamış... Halisinden avanak... Kasabamızda bir şehit türbesi bize ne şeref... Bereket Zübükzade’nin aklı çabuk yetişti, dedim.

Biz hazırlığı bitirdik. Devrisi gün cenaze töreni olacaktı. Velakin Zübükzade vilayetten dönmedi. O dönmeyişin, biz bir başımıza hiçbir iş kotaramayız.

Vilayet parti merkezine telefon ettik, İbraam Beyle konuştuk ve sorduk:

– Cenaze ne olacak?

– Cenaze mi? Ne cenazesi? Cenaze dediğiniz kurumuş iskelet. Bozulmaz, kokmaz. Ankara’ya şifre yazıldı, törene hükümetten heyet de gelecek. Siz iskeleti iyi muhafaza edin!

– İskeletin muhafazasından ne olur, duruyor...

Zübükzade telefonda haykırdı:

– Muhafaza edin diyorum. Gece ve gündüz başında nöbetçi eksik olmayacak, candarmaya söyleyin! Bu memlekette hiç muhalif yok gibi konuşursunuz. Siz o Avukat Burhan’ı bilir misiniz, Avukat Burhan’ı?.. Elinizden cenazeyi kapar alır da, şerefini muhaliflere mal eder. Biz bulduk, aman kaptırmayın!..

Yahu, bu Zübük’teki ne akıl. Dediği doğru. Kasabada şehide cenaze merasimi yapılacak, kasabamızın namı alıp yürüyecek diye muhalifler kıskançlıklarından çatlayacaklar... Uçak bu, kırk yılın başı bu toprağa düşmüş.

Neyse bizim Zübük döndü. İşler yolundaymış. Ertesi gün öğlen tören olacak... Kasaba donandı.

Kasap Osman,

– İbraam Bey, kurban istemez mi? diye sordu.

Zübük,

– Git işine, dedi, kurbanmış. Senin kurbanlık kaç malın var. Yarın vilayetten kurbanlık geliyor ki, görünce aklınız durur.

Evet, aklımız durdu. Ertesi gün, kuşluktan kasabaya kamyonlar doldu. Bu kamyonlarda ne var bilir misiniz? Sığır, camuş, düve ve davar... Kamyonlar dolusu geliyor. Kamyonun biri gelip biri dönüyor. Kamyonun birinden davarlar boşaltılıyor, sığır yüklü öteki kamyon geliyor. Öğlene kadar kamyonlar bizim kasabaya kurbanlık mal taşıdı. Bunca hayvan nerden gelir? Bizim ilçenin bütün hayvanları, bunların yarısı değil. Alana sığır, davar, camuş doldu taştı.

Zübükzade’ye,

– Bu nedir? diye sorduğumuzda,

– İşte kurbanlık mal!.. dedi.

Yahu biz bunları kesmeye kasap yetiremeyiz... Gayrı her kafadan bir ses çıkıyor.

Kimi,

– Yaşadık, diyor, millet kurban etinden gık diyecek. Varolsun İbraam Beyimiz...

Kimisi,

– Bu kadar et dünyada yenmez, diyor, yazık canım etleri kokutacağız. Hiç mi değil sucuk ney yapılsa da ziyanlık olmasa...

Baktım Çiftverenoğlu Hamza Bey kötü kötü düşünüyor.

– Ne düşünüyorsun heyri? dedim.

– Biz düşünmeyelim de kim düşünsün, dedi, bu Zübükzade namussuzunun ettiğini görmez misin?

– Yahu, ne oldu? Bu bizim millete iyilik de mi yaramaz!.. Bize kalaydı kurbanlık bir kelebekli koyun bulamazdık. Namussuz, herneyse, herif becerikli... Bir salhanelik davarı alana yığdı. Bu kadar kurban etini bir ordu bir ay yese tüketemez. Daha biz Allahtan belamızı mı isteriz! dedim.

Çiftverenoğlu,

– Bre kardaş, dedi, senin aklın işte onca erer. Şu kart öküzün aklı kadar akıl var mı sizde? Hey beyinsiz! Ulan, bunca sığırın, davarın parasını kim ödeyecek? Hiç düşünmez misin? Kimimiz kavurma kuralım, der, kimimiz sucuk yapalım... Kör gırtlağınızdan başka düşündüğünüz yok. Pekiy, bu kurbanların parasını kim ödeyecek?

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Sahi yahu, dedi, bunların parası nerden çıkacak? Ulan battık, ulan yandık, ulan bittik...

Çiftverenoğlu,

– Hele aklınızı toparladınız, dedi, yandık ki, hemi de nasıl... Bu kasaba insanlarının tüm parasını toplayıp alsan, bu kurbanlıkların parası ödenmez. Belediye iflas edecek, etti bile...

– Pekiy, bu Zübük’ün aklı neresine kaçtı? Kendisi belediye reisi ya... Hiç düşünmez mi bunları?

– Düşünmez. Onun maksadı mebus olmak. Yedi vilayet insanını, hükümet ve parti büyüklerini çağırmış ki onlara gösteriş yapa da mebusluğu kafesleye... O biyol mebus seçildikten kelli, biz geride kurban borcu ödeyelim, ona ne? Anladın mı efendi? Herif göze girecek...

– Ne yapsak?

– Bilmem. Bu kurbanların borcunu biz ödeyemeyeceğimiz gibi çoluğumuz çocuğumuz ödeyemez ve torunlarımız, torunlarımızın torunları ödeyemez. Soyumuz sopumuz ölümüze sövecek. Yandık...

Herkes birbirine, “Ne yapsak?” diye soruyor.

Kadr’efendi,

– Gayrı yapılacağı kalmadı. Elin soysuzunu başa geçirirken düşünmedik de şimdi düşünmesi mi kaldı... İş işten geçti... dedi.

Vızır vızır taksiler geliyor, hususiler geliyor. Bizim bura böyle bir şenlik görmemiş. Ehalinin hiçbişeyden haberi yok, cümbüş ediyor. Derken Bey, vilayetten bir otobüs dolusu askeriye muzıkası gelmedi mi... Vali şöyle biyanda duruyor. Çünkü validen büyükleri var. Zübükzade cibilliyetsizini bir görsen, göğsünü davul gibi şişirmiş, ortada dolanıyor.

Askeriye muzıkası vurmaya başladı, ağırdan bir makam... Cami avlusuna varıldı. Şehit tabutta... Aklı Evvel Bedir Hoca cenaze namazını kıldırdı. Tabutu aldık yürüdük. Önde muzıka vuruyor. Şehit kabristana gömüldü. Arkadan nutuklar başladı. Velakin Ankara’nın adamı dehşetli nutuk çekiyor. Ankara nutukçusunun dediğinden hiçbişey anlaşılmıyor, velakin bir nutuk ki insanı ağlatıyor. Ben ağladım... Baktım, Çiftverenoğlu da ağlıyor, Emin Efendi de ağlıyor. Ağlamayan yok canım... Erkek kısmı ağlar mı? Elin oğlu ağlatıyor Bey. O nutku duyup da ağlamamak olamaz.

Çiftverenoğlu,

– İyi nutuk çekiyor ya, dediklerini bir anlasaydık... dedi.

Benim anlayabildiğim bir “Vatan seması...”

Mezarın başına geçen,

– Vatan seması... diye başladı mı, gözyaşı zapt olmuyor.

Emin Efendi,

– Yahu, ben ağlamaktan öldüm, dedi, bir insanda bu kadar gözyaşı mı olurmuş? Demek insanın içi, bir gözyaşı torbası...

En sonunda bizim Aklı Evvel Bedir Hocamız çıkıp duaya başladı. Ne dersin Bey, bizim Bedir Hoca, hepsini bastırdı. Evet, Bedir Hoca alçağında iş varmış. Onun duasının yanında nutukçuların ses titremesi on para etmez.

Kalaycı Kör Nuri yanı başımda belirdi,

– İyi ki, dedi, gözümün biri yok... Öbür gözüm de olaymış, içimin suyu hep akacakmış da kuruyacakmışım. Bu ağlamaya tek göz yetmez oldu.

Kör Nuri’de laf çok, durup durup yumurtluyor:

– Emmi, ben bişey keşfettim.

– Nedir oğlum?

– Yahu, bu insanoğlu anlamadığı bir laf oldu mu ağlıyor demek... Bak, demin efendiler, Allah razı olsun, nutuk çektiler. Anladık mı? Yok... Gelgelelim ağladık. Şimdi de Bedir Hoca Arabi üzerine dua okur. Ne anladık? Hiç... Velakin ağlamaktan gözpınarlarım kurudu, ötey gözüm de kör olacak... Demek bu beni beşer, anlamadığı söze ağlıyor, he mi?

– Besbelli öyle olacak...

Bedir Hoca rezili çok yanık ünnüyor. Gözünün yaşını kolunun yenine silen silene... Susmaz da... Ulan Hoca yeter, elverdi, bizi ağlata ağlata bitirdin. Susmuyor koca gavat...

Göz ederler anlamaz, kaş ederler anlamaz. Ardından biri eteğini çekti de,

– Elverdi ulan sakalına tükürdüğümün hocası, elverdi... Bizi ağlata ağlata öldürecek misin!.. diye fısıldadı.

Bunu duyunca Hoca büsbütün azdı mı... Allah lillah dedikçe feryadı gökyüzüne erişiyor.

Hoca duayı bitirdi, biz de bittik... Bir de baktım, yahu biz kan deryası içine gömülmüşüz. Bu ne? Eline bir bıçak geçiren tekbir getirerek, bir sığır, bir koyun yakalamış, kesiyor. Bey, o kabristanı bir görmeliydin... Kurban kanı gövdeyi götürüyor. Tekbir sesleri de insanı coşturuyor. Durulacak gibi değil... Baktım herkes tekbir getirmekte, ben de avazı bastım. Deli Celil’in gözleri dönmüş,

– Allahını seven bir bıçak versin! diyor.

– Neyleyeceksin ulan deli domuz?

– Aman emmi kurbana biz de girişelim, sevaptır. Bıçağını ver hele!..

Bıçak kapan sığır, davar sürüsünün üstüne yürümüş. Bacakları bağlı hayvanlar debeleniyor. Şurda bir kelle sıçrıyor, şurda bir dana kuyruğu hopluyor, şurda bir öküz gövdesi kalkıp kalkıp iniyor. Muharebe meydanı desem değil!.. Aman şurdan vaktinde çıkalım. Kana boğulacağız...

İşler bitende, misafirler takım takım arabalara, otobüslere binip gitmeye başladılar. Kabristana üç kamyon dayandı. Vilayetten gelmiş lastik çizmeli adamlar, kurbanları sırtlayıp sırtlayıp kamyonlara atıyorlar. Bu da nesi? Yahu, bizim kurbanlar gidiyor. Lastik çizmelinin birine sokuldum:

– Arkadaş bu neyin nesi? Bu kurbanlar nerenin?

– Ne kurbanı!.. Efendi ağa, bunlar vilayet salhanesinin mallarıdır. Biz de mezbahanın kesimcileriyiz...

Kurbanlar yüklendi, kamyonlar yollandı. Fakir fukara, ortalıkta bişey kalmış mı diye bakınıyor. Hayır, tek kelle kalmamış. Onca kurban gitti, kala kala yalnız kanları toprakta kaldı.

Zübükzade’ye vardık:

– Bre İbraam Bey, bu ne iş?

– Ne istersiniz, koca akılsızlar, bir de belediye bütçesinden kurban parası mı verecektik... Valiye söyledim, vilayetin üç günlük kasaplık hayvanlarını buraya yığdırdım. Hem kurban oldu, hem iş görüldü. Şimdi etleri buzhaneye kaldıracaklar...

Bu iş, bizim Zübükzade’nin icadıdır. Bu dalgayı herkes ondan öğrendi. Biyere büyüklerden biri geldi mi, mezbahanın kasaplık hayvanları, büyüğün huzurunda kurban diye kesilir.

Aradan bir zaman geçince, Zübükzade,

– Şehirde anıt dikilecek. Para toplansın! dedi.

Diriye para bulunmazken millet ölüye nerden bulacak?

Paralar toplanadursun, bir de duyduk, şehidin mezarı açılıyor, kemikleri muayeneye gidecekmiş. Çünkü bu şehidin kim olduğu bitürlü anlaşılamıyormuş. Uçak kumandanlığı, “Hiçbir uçağımız düşmedi ve bizim şehidimiz yok!” dermiş. Nasıl olmaz yahu, biz cenaze törenini yapıp gömmüşüz bile. Şimdi de işte anıtını dikeceğiz. Şehit yok da, bu türbe neyin nesi...

Vilayetten gelen doktorun huzurunda, savcı, kaymakam, candarma toplanıp mezarı açtılar. Şehidin kemiklerini derleyip toparlayıp vilayete götürdüler. Bir bakarsan iyi oldu. Evet, toprağımızda bir şehit türbesi var ama, şehit kim? Onu öğreneceğiz.

Zübükzade anıt için salma koydu, herkes bağış verecek.

Muhaliflerin başı Avukat Burhan,

– Böyle rezillik olmaz! diye ortaya çıkmaz mı...

Avukat Burhan, domuzun da domuzu. Allahtan başımızda Zübükzade var da, onunla baş edebiliyor, yoksa milleti zehirleyip hepsini muhalif edecek.

İbraam Bey, Avukat Burhan’a haber yolladı:

– Biz onun ne menfi ruhlu alçak olduğunu biliriz. Din diyanet işlerine de burnunu sokup bizi avukatlık ruhsatını elinden almaya mecbur bırakmasın!..

Öyle ya canım. Koca bir şehit bu, toprağımıza konuk gelmiş. Vatan için canını vermiş de, şimdi biz bir anıtı çok mu göreceğiz? Alt yanı adam başına elli kuruş, bir lira düşer.

Zübükzade, Burhan’a içerledi.

– Aha, benden anıt için bin kayme! dedi.

Herifteki hamiyyete bak sen. Belediye tahsildarını da, anıt salması için Avukat Burhan’ın yazıhanesine göndermiş. Ne dersin, şehit anıtına elli kuruş vermediği gibi, tahsildarı kapısından kovmuş. Kime etti? Kendine. Memlekette kalp metelik kadar itibarı kalmadığı gibi, din düşmanı zındıklığının ortaya çıkması da caba.

Bigün toplantıdayız.

Zübükzade İbraam,

– Arkadaşlar, dedi, bu anıt işine gayret verin! Anıt, büyük iş. Bir millet, geleneksiz olmaz. Gelenek ne? Gelenek türbe demek, ziyaretgâh demek, eski işler demek, bildiniz mi? Yahu, bu kasabanın hani türbesi? Siz memleketi iyice gezmediğinizden bilmezsiniz; başka yerlerde türbeden geçilmez. Bir yabancı gelse, “Hani ulan sizin türbeniz?” dese de, olmadığını görüp suratımıza tükürse doğru değil mi? Avukat Burhan alçağı, bize gerici dermiş. Ne gericisi? Biz halisinden Atatürkçüyüz ve Atatürk hazretlerinin izindeyiz. Biz öyle, yatıra matıra, türbeye, kıtıra inanmayız. Velakin şehit başka, şehit türbesi. Atatürk rahmetli sağ olaydı da, şehide türbe yaptığımızı duyaydı bize, “Aferin!” demez miydi? Hey koca Atatürk, şu Burhan gibi dinsizleri temizlemedin de... Türbenin faydası çok. Efendim? Bir kere anıt olsun, türbe olsun, bu bizim kasabanın namını artırır ve turist çeker. Yahu, bizim buranın dertlileri, üç günlük yoldaki Arap Hoca yatırına ziyarete gitmezler mi?.. Yazık değil mi bu kadar yolu tepsinler? Mademki demokrasi var denmiş bir kere, bir memlekette okul da gerek, hastane de gerek, yatır da gerek! Hepsinin müşterisi ayrı. Ne dersiniz?

Doğru söze ne diyelim... Herifin dili güçlü. Anlatırken ağzından bal akıyor. Böylesinin karşısında Avukat Burhan dinsizi durabilir mi?

Bunları söyleyip,

– Anıt için aha da benden bin kayme! dedi.

Ulan, bu kaçıncı bin? Her anıt sözü açıldığında,

– Aha benden bin kayme! diyor.

Sanırsın, pangınotları çıkarıp ortaya atacak. Bir kuruş da verdiği yok.

Bir akşam partiye giderken, yol üstünde Kalaycı Kör Nuri ile Deli Celil’i gördüm. Gördüm ya, ikisi de kötü, alı al, moru mor soluyarak gidiyorlar. Baktım gidişlerine, bir kötü niyetleri var. İyi işe, hayırlı işe böyle seğirtilmez.

– Ulan nedir, iki şeytan uygun adım, böyle yellenerek nereye varırsınız?

Bunlar kem küm edince, niyetlerinin iyicene bozuk olduğunu anladım.

– Nedir, doğru konuşun! Suratınız pancar kesilmiş.

Gene kem küm,

– Düşün önüme!..

Bunları önüme katıp partiye getirdim. Allahın Kulu İsmail Efendi, Çiftverenoğlu Hamza, Satılmış Bey hep ordalar. Benim bu kadar sıkılmamın sebebi, kulağıma çalınan söylentiler. Duyduğuma göre, Deli Celil’le Kör Nuri, Canlak köyüne varıp silah satın almışlar. Silahçılıkta Canlak köylüsü üstüne yoktur. Allah seni inandırsın Bey, bunların yaptığı tabancayı, Ankara’nın askeriye silah fabrikası çıkaramaz. Gizli silah dökmek bunlara vergi. Canlak köyünün tabancası dedin mi, memlekete nam vermiş. Şimendifer marka saat nasıl saatlerin şahı ise, bunların malı da tabancaların feriştahı.

Hatta bir tarihte, bizim buranın candarma gediklisi, Canlak köyünün en usta silahçı ustasını çağırtıp,

– Tabancamın gezinde yamrılık oldu, al şunu onar da getir! demiş.

Usta devrisi günü elinde, kız gibi üç tabancayla gelmiş.

– Başefendi, demiş, senin tabancanı onarıp, kendi yapım tabancaların arasına koymuştum. Velakin, hangisi senin tabancan olduğunu şaşırdım. Bak, işte, tabancalar bunlar. Hangisi seninse buyur al!..

Başçavuş bakmış bakmış, kendi tabancasını ayırt edememiş. Üçü de taze menevişli, pırıl pırıl tabanca, yeni çarktan çıkma...

Başçavuş,

– Ulan bu ne iş domuz oğlu domuz, seni şimdi sahtecilikten derdest etsem, hak değil mi? Ulan bu askeriye silah fabrikası malının aynısı... Hangisi hakiki, hangisi sahte belli değil... demiş.

Kaçak tabanca ustası,

– Seç de beğendiğini al! demiş.

İşte bu Canlak köyü böyle bir köy, yediden yetmişe kaçak silah yaparlar.

Kör Nuri’yle Deli Celil’in Canlak’tan iki tabanca satın aldıkları kulağıma çalınınca işkillenmiştim.

Biriki zorlayınca bunlar söküldüler:

– Kurban olayım İhsan Efendi, senden sır çıkmaz. Bizi bırak, yolumuzdan alıkoyma. Biz bir hayırlı iş görmeye gidiyoruz.

– Ulan, sizin elinizden hayırlı bir iş çıkmaz ya, nedir, hele hele...

– Memlekete bir hizmetimiz olsun, dedik. Aman bizi ele verme... İşte tabancalar, işte on bağ mermi... Şu Zübükzade namussuzunun mundar vücudunu ortadan kaldırıp, kasabamızın namusunu kurtaracağız...

– Aferin!.. Hakikat hayırlı bir işmiş yapacağınız... Siz hele şurda durun da bir soluk alın...

İçerdeki odaya arkadaşların yanına vardım. Olanı biteni anlattım.

Çiftverenoğlu,

– Fakirleri iki yıldır soymakta bu Zübük alçağı... Herifi öldürmekten başka da umarları kalmadı... dedi.

Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Vara yollarından çevirmeyeydin de, Zübük’süz memlekette başımız dinç kalaydı... dedi.

Emin Efendi,

– Zübük’e değil, şu iki garibe acırım... dedi, damda çürür fukaralar...

Ben de,

– İkisinde de ne mal, ne para kalmış. Son paralarını verip işte bu tabancalarla mermileri almışlar... dedim.

Çiftverenoğlu,

– Hiç bilmezden, duymazdan gelsek, nasıl olur, dedi, gelin bu Kör Nuri ile Deli Celil’i hiç görmemiş, yollarından alıkoymamış olalım.

Bunu söyleyip Emin Efendiye baktı ki, Emin Efendinin gözleri hiç beğenilecek gibi değil... Belli ki, seğirtip İbraam Beye laf yetiştirecek. Bunu anlayınca, birden ciddileşip,

– Bırakın şakayı yahu, dedi, ne edeceksek edelim. Bak sen şu Deli Celil’e biyol, cinlendi mi, dellendi mi, ne oldu gene? Varıp hemen İbraam Beye haber versek... Ne dersiniz?

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Bu Deli Celil, benim bildiğim deli domuzsa, zapt olmaz, dedi. Aklına koyduysa yapar. Onun için, aramızdan üç kişi seçelim, elçi olsun. Zübükzade’ye gitsinler. Kör Nuri ile Deli Celil’den her kaç para alındıysa geri verilsin.

Öyle ya canım... Bu Zübük rezilinin ettikleri elverdi. Fakir fukarayı sağmal davar bilip sağmakta...

Emin Efendiyi, Hamza Beyi, bir de beni seçtiler. Deli Celil’le Kör Nuri’ye,

– Burdan biyere kıpraşmayın, İbraam Beyde her kaç para hakkınız varsa, biz gidip alacağız... dedim.

Kör Nuri,

– Aman İhsan Efendi, dedi, o dürzü sizi kandırır da ayağınızdan şalvarınızı söker alır. Sizin dilinizden anlamaz.

– Sus, o nasıl söz!.. Haddine düşmemiş... diye bunları payladım.

Paylamasına payladım ya, içime de bir kurt düştü. Evet, bu Zübük iti, niyetimizi sezerse, daha biz ağzımızı açmadan, kimbilir nasıl bir dümen çevirip bizi soyar.

Çiftverenoğlu,

– Aman yoldaşlar, sıkı duralım, dedi, ellerimiz ceplerde dursun, keselere mukayyet olalım!

Yolda Zübük’e ne diyeceğimizi bir bir tasarladık.

– Zübük, diyecektik, ulan nedir senin ettiğin bu millete alçak! Seni reis yaptık da, başımıza püsküllü bela mı aldık!.. İmdadına yetişmesek nalları diktiydin. Kör Nuri ile Deli Celil, seni eşşek cennetine yollayacaklardı... Bereket önledik, hayatını kurtardık. Fakat niyetlerinden dönecek gibi değiller. Senin leşini serecekler. Ya heriflerin paralarını ver yada işlerini gör!.. Nedir ulan senin bu dolapların? Çevirdiğin dolaplar yüzünden partimizin bir paralık değeri kalmadı. Aha, genel seçimler yaklaştı ne olacak?.. Çabuk, sökül paraları... Yoksa, arkadaşlarla elbirliği ve sözbirliği ettik, partimizin kurtuluşu için seni başkanlıktan atacağız, bilmiş ol! Partili arkadaşlar bizi elçi gönderdiler, sözümüz bu... Var geri yanını sen düşün!..

Böylece kararlaştırdık. Zübükzade hanesinin kapısına varınca Emin Efendi iki eliyle karnını tutup,

– Aman, hacetim geldi ki hiç sormayın, dedi, barsaklarım bozulmuş. Ben caminin memişanesine varıp geleyim. Siz hele girin içeri...

Bak şu tüccar reziline, gene bir bezirgânlık düşündü. Kendi sıvışıp bizi içeri salacak da Zübük’le biz dalaşacağız. İşin hızı geçince kendisi de buyuracak...

– Olmaz. Gel içeri, evde girersin kenefe.

– Yahu... etmeyin! Selamünaleyküm deyip ayakyoluna gidilmez.

Çiftverenoğlu kızdı, Emin Efendiyi itekleyip kapıdan içeri soktu. Ellerimiz ceplerimizde Zübükzade’nin yanına vardık.

Hamza Bey,

– Aman haa, sıkı durun, gene bizi yaşa bastırmasın! dedi.

Emin Efendi,

– Evet, sıkı durmalı!.. dedi.

Ben de,

– Aman birleşik duralım, çözülmeyelim. Birlik kuvvettir... Bu namussuz, ortaya bir laf atar, bizi birbirimize düşürür de kanlı bıçaklı eder... dedim.

– Merhaba İbraam Bey!..

O ne? Herif yerinden kıpraşmıyor. Mindere oturmuş, iki dirseğini iki dizine koymuş, başını da iki elinin arasına almış mevta misali susuk duruyor.

– Merhaba İbraam Bey...

Heriften ses soluk çıkmıyor. Yoksa bizi görünce korkudan geberdi m’ola?

Yavaş yavaş başını kaldırıp bize dönderdi. O ne? Yüzü sırsıklam, gözleri kan çanağına dönmüş ağlıyor... Yahu bunun anası danası mı öldü de haberimiz yok.

– Merhaba, hoşgeldiniz emmiler! dedi ama sesi cansız.

– Hayrola İbraam Bey, ne oldu kardaş, neyin var?

– Ne olsun, hep bildiğiniz. Ölüm Allahın emri ya, insanın yüreği dayanmıyor.

– Başın sağolsun...

– Hepimizin başı sağolsun...

Yahu bizim kimimiz, neyimiz öldü de haberimiz yok. Yoksa parti büyüklerimizden birinin öldüğünü radyo mu söyledi?..

İbraam Bey sicim sicim gözyaşı akıtıyor ki, görenin yüreği parçalanır. Koca adam avrat gibi gözyaşı döküyor ve çocuk gibi iç çekiyor. Hepimizin başı sağolsun dediğine bakılırsa, gene radyomuz yeri doldurulmaz bir kayıp haberi verdi. Soramıyoruz da...

Emin Efendi, bana bir dirsek atıp,

– Hadi, başlayın söze! dedi.

– Söz büyüğün Emin Efendi, di sen buyur...

– Olmaz, yakışık almaz... Senin ağzın laf yapar, tahsilin terbiyen var. Askerlikte sen bir gediklisin, ben bir bitli piyade neferi... Gedikli varken nefere söz düşmez. Di buyur!..

Biz yolda neler diyeceğimizi hep belledik de, kimin ilkin söze başlayacağını karara bağlamadık.

Çiftverenoğlu’na yavaşça,

– Di buyur Hamza Bey, sen particilik işinde benden kıdemlisin. Benim kıdeme saygım var... dedim.

Biz söze başlama pazarlığındayken Zübükzade lafa girdi:

– Bu memleket... şehit şüheda yüzü suyu hürmetine yaşıyor...

– Ona ne şüphe İbraam Bey...

– Vatan için canını verenlerin...

Sesi titriyor, sözü hıçkırıklardan kesiliyor.

– Vatan için ve memleket için ve de millet için ve de…

Hüngür hüngür, sarsılarak ağlıyor.

– Aman İbraam Bey, ölenle ölünmez kardaş...

– Bir koç yiğit, öyle bir koç yiğit...

Boğazıma bir yumruk geldi, tıkandı. Ben yüreği dayanıksız, gözü yaşlı bir adamım. Gözlerim bulandı. İçimden, “Aman oğlum İhsan, tut kendini!” diyorum kendime, ne mümkün... Şurama bir düğüm geldi oturdu, başıma da bir ağrı saplandı. Ağlasam açılacağım ya, ayıp olur diye kendimi tutuyorum...

– Bu vatanın her bir karış toprağı mübarek şehit kanlarıyla sulanmış olup...

İki gözü iki çeşme ağlıyor. Gözyaşlarını sildiği çevre, ıslanmış da bulaşıkbezine dönmüş.

Gözpınarlarım gevşedi. Ağlarken beni görüyorlar mı diye Emin Efendiyle Hamza Beye baktım. Hamza Bey, ceketinin yeniyle gözlerini siliyor, Emin Efendi zavallısı da burnunu çekiyor.

– Bir millet... Şehitlerinin... Her karış vatan toprağı... Aklıma geldikçe kendimi tutamıyorum. Biz millet yolunda, vatan uğruna...

Gayrı tutamadık kendimizi, biz de bir hüngürtüdür tutturduk. Ağla gözüm ağla... Minderlerin üstüne kapanıp başladık ağlamaya... Gözlerimizden kanlı yaşlar gidiyor, gözyaşı sel olmuş.

Hem ağlıyorum, hem kendi kendime,

– Yahu, tut kendini. Bu da Zübük itinin yeni bir numarası işte... Bizi kazıklayacak besbelli... Ağlayacak ne var?.. diyorum ama olmuyor.

Sesini titrete titrete ağladıkça, karşısında mezar taşı olsa cana gelir de ağlar.

Yanı başımda ağlayan Çiftverenoğlu,

– Gene bizi bastırdı, kendimizi toparlasak... diyor.

Evet, bir toparlasak... Ağlamaktan kendimize gelemiyoruz ki... Ben böyle şey ne duydum, ne gördüm Bey...

Ağladık, ağladık, sonunda Zübük alçağı hıçkırıklar arasında sesini şarkıcı oğlanlar gibi titreterek,

– Şehit bizim uğrumuza canını veriyor da, bizim içimizde ona bir anıtı çok görenler var. Tuu, yazık bizim adamlığımıza!.. Para nedir ki... dedi.

Emin Efendi çorbacısı, hemen keseye davranıp ellilik pangınotu ortaya attı. Hamza Bey de, yüz kaymeyi ellinin yanına koydu.

Ben, cüzdandan bütünleri ayırdım biyana, iki onluğu oraya bırakıp,

– Üstümde başka para yok, gerisini sonra veririm... dedim.

Çiftverenoğlu,

– Yaktın yandırdın bizi İbraam Bey... dedi.

Emin Efendi,

– Ne versek az... dedi.

Zübük “vatan” diye diye, “şehit” diye diye ağlıyor. Gözlerimizi silerek oradan ayrıldık. Partiye geldik.

Murtaza Efendi,

– Ne haber? dedi.

Çiftverenoğlu gözlerini kurulayarak, burnunu silerek,

– Anıt işini yoluna koyduk şükür... dedi.

– Evi batası, ocağı sönesi, ne anıtı ulan!.. Siz oraya niye gitmiştiniz?

Sahi, biz Zübük’ün yanına hangi iş için varmıştık? Unutmuşuz.

Emin Efendi,

– Neydi allasen? dedi.

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey içeri girdi.

– Duydunuz mu olanları? dedi.

– Neymiş?

– Mezardan çıkan kemiklerin raporu geldi. İnsan iskeleti değilmiş.

– Ya neymiş?

– Yunusbalığı iskeletiymiş? Adli Tıp muayene edip bildirmiş. Savcılık da soruşturmuş. Burdan giden bir araba, yunusbalığı götürürken, sıcakta kokunca balığı atmışlar. Etini kurt çakal yemiş, iskeleti kalmış. Esasen şehit mehit de yok. Burdan şehide tören yapıldı denince Ankara şaşmış. Uçak düşmemiş ki şehit ola... Uçak, kara duman salıp Hıdırlık doruğundan baş aşağı kayınca bizim avanaklar, uçak düştü sanmışlar.

– Ne diyorsun?

– Diyeceği böyle...

Hep birden Aklı Evvel Bedir Hocaya döndük:

– Ulan alçak Hoca, yunusbalığına bize cenaze namazı kıldırdın rezil... Bir de dualar ettin... Tuuu...

Yahu, o kadar kurban kanı boşa mı gitti, biz boşu boşuna mı ağladık?

Bedir Hocaya çullandık...

Bedir Hoca,

– Ben bilir miyim, dedi. İbraam Bey öyle söyledi... Ben dediğini yaptım.

İşte böyle Bey... Türbe gene yapıldı. Hıdırlık yolundaki “Yunus Baba Türbesi” işte odur, ziyaretgâh... Kısır karılar gider, saralılar, deliler gider, birebir...

“Böyle ineğin böyle danası olur” demişler, boşuna mı? Bizim gibi avanaklar olduktan kelli, Zübük’ün bize ettiği az bile. Bizi güldürür de ağlatır da... Ağla gözüm ağla...

ZÜBÜKZADE, AVUKAT BURHAN BEYİ NASIL YEDİ?

Tüccardan Emin Efendi şöyle anlatıyordu:

Bunun işleri akla zarar Bey... Olmaz olaymış ya, ne edek, olmuş biyol...

Seçimler gelip çatmıştı. Biz burada, haddimiz olmayaraktan tüccar sayıldığımızdan, halkımıza ve köylümüze hizmette elimizden geleni eksik etmeyiz. Allah sizi inandırsın, köylüye benim açtığım krediyi banka açamaz. Partimizin bütün kuvveti de bu ya... Hangibir köylü, hangibir hemşeri gelip borç para, ödünç bişey, veresiye mal istese, bizde, “Olmaz!” yok; “Buyur hemşerim, al götür!” İyi mi? Partimiz, bundan ötürü halka dayanıyor. Velakin bu Avukat Burhan zındığı hemşerilerimizi durmadan zehirliyor. Ehali giderek bizden yüz çevirmeye başlar oldu.

Soruyorum:

– Eee ağa, seçimler geldi dayandı, hangi partiye oyunu vereceksin bakalım?..

Eskiden olsa,

– Bizde ölmek var, dönmek yok. Biz bitek parti biliriz... derlerdi.

Şimdiyse,

– Hele bir yel üfürsün de ağam, harmanı ne yana savuracağımızı biz biliriz... yollu mırın kırın etmeler. Neden? Hep bu Avukat Burhan domuzunun yüzünden.

Seçim nerdeyse geldi. Millet içinden pazarlıklı... Oturup bir düzen bulalım, dedik. Sabahtan partide toplandık. Herkes orda, bir Zübükzade yok... Aman onsuz olmaz. Evine baktırdık yok. Oraya sordurduk, buraya baktırdık, şurayı arattık, yok olası yok olmuş.

Murtaza Efendi,

– İbraam Bey olmazsa, biz bu Avukat Burhan’la baş edemeyiz, dedi.

Dediği doğru. Evet, hertürlü menhiyat onda toplanmış ama, neme lazım herif particilikte işe yarıyor.

Satılmış Bey,

– Hiç korkmayın, dedi, bizim Zübükzade Avukat Burhan’ı yer be... Herifi gözümüzün önünde çiğ çiğ yer vallaha... Ona bir oyun eder ki, katır tepmişe dönderir...

– Evet, Avukat Burhan’ı yer... Ve de bu Avukat Burhan denilen zındığın yenilip yutulması caizdir.

Aklı Evvel Hoca da böyle deyince, tamam, akan sular durur... İyi hoş ya Zübük namussuzu nerde? Ara, tara yok...

Biz onu bekleyeduralım, ortaya bir laf atıldı. Bir zamandanberi direklere gerili telefon telleri çalınmaya başlamış. Şimdiyecek olmuş iş değil. Telefon telleri hergün onarılıyor, her gün de çalınıyor. Vilayet, telefon teli yetiştiremiyor. Telefon müdürü, “Bu ne iştir yahu, bu kasabaya verdiğimiz telefon telleriyle, Türkiye’deki her evden her eve telefon hattı çekerdik,” diyormuş.

Bu zamanacak telefon teli çalmak kimsenin aklına gelmezdi. Şimdiyse rezalet... Telefon telini çekip koparan çarığını bağlıyor. Herkesin belinde pantolon bağı telefon teli, don uçkurları telefon teli... Her ahırın kapısında bir kangal telefon teli, denk bağı, hamut bağı, boyunduruk bağı, dingil tutarı hep telefon telinden... Kağnısının özek ağacı bozulan, telefon telini koparıp onarıyor. Bir hesaba vursan, adam başına beş kangal telefon teli düşer. Öte yandan hükümet, tel hırsızlığı önlensin diye sıkılayıp duruyor.

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi,

– Bu hırsızlık hep Deli Celil’in başının altından çıkıyor... dedi.

Hamza Bey,

– Neden? diye sordu.

– Neden olacak heyri... Deli Celil, telefon koruma memuru oldu olalı, tel hırsızlığı aldı yürüdü. Eskiden bizim buralarda başını kaldırıp telefon teline bir bakan mı vardı? Kimin aklına gelirdi heyri? Bu Deli Celil telefon muhafızı olunca, “Vay demek telefon teli de lazımlı bişeymiş ki muhafaza ediliyor!” diye herkes tellere saldırdı birader... Tel çalan çalana... Hep domuzluk Deli Celil’de.

– Doğrudur. Ortaya bir koruma memuru çıkmayaydı kimi kimsenin aklına tel çalmak gelmezdi. Hem bu telefon muhafızlığı da nerden çıktı ulan? Hükümetin Hat Koruma Çavuşlarına ne olmuş?

Satılmış Bey,

– Deli Celil’i telefon muhafızlığına tayin eden Zübükzade İbraam Bey... deyince, bu söz burda kapandı.

Baktık, Zübükzade’nin geleceği de yok, aranıp bulunacağı da...

Herif, uçkuru gevşeğin biri. Kimbilir hangi kahpenin evinde kapandı kaldı...

Devrisi gün buluşalım diye sözleşip ayrıldık.

Nerdeyse akşam da olacak. Bizim sürüyü bir göreyim diye tutmanın yanına gideceğim. Mezarlıktan geçerken, harkın içinde bir kıpraşma oldu. Tilki mi, çakal mı, sansar mı diye yöneldim. Bir de baktım Deli Celil’le Kör Nuri harkın içinde yuvarlanmışlar, rakı içmedeler. Şişenin birini devirmişler, birini de yarılamışlar.

– Ulan bu nedir imansızlar!.. Başka safalı yer bulamadınız da mı, kabristanda içersiniz. Zift için alçaklar!..

Bir de baktım, Deli Celil’in apışı arasında bir mavzer...

– Ulan o ne? Yol bağına mı çıktınız, nedir?

Kör Nuri iyice sarhoşlamış, harka yuvarlanmış, sayıklar gibi bişeyler söylüyorsa da ne dediği hiç anlaşılmıyor.

Deli Celil, dili dolaşarak,

– Aman Emin Emmi, bizi kınama, dedi, biz tuz ekmek hakkı bilir yiğitleriz. Senin çok iyiliğini görmüşüz. Kurban olayım, bizi yolumuzdan döndürme!

– Nedir yolunuz, yol kesenler?

– Estağfurullah... yol kesme yok...

– Ya, nedir? Kalk!..

Kalktıysa da sarhoşluktan ayakta duramadı, devrildi. Belli ki, içtiği rakı, karnına uğramadan doğruca kafasına çıkmış.

– Ayak sürüme! Yürü! dedimse de boş...

– Emmi, dedi, biz Kör Nuri arkadaşımla ant içtik. Bu Zübük’ün canını almamış olmayız. İlle yok edeceğiz. Kimse de önümüzde duramaz. Rahmetli babam mezarından çıkıp önüme dikilse, yıkar çiğner geçerim. Ondan ötürü, var git yoluna, bizi hayır işlemekten alıkoyma. Sana saygım var. Ellerinden, ayaklarından öperim, var git yoluna!..

Baktım işin şakası yok,

– Gazanız mübarek ola yiğitler, dedim, yalnız bu Zübük namussuzu ile tüm memleket baş edemedi, siz bir başınıza n’işlersiniz oğlum?

– Biz kendi işimizi görürüz, sen bizi bırak hele ve de görmemiş ol!..

– Pekiy, nedir, ne oldu?

Zübükzade, Deli Celil’i, “Seni orman memuru yapacağım,” diye oynattıkça oynatmış. Deli Celil de iyicene dellenip, “Bana bir iş!” diye Zübük’ün üstüne varınca,

– Seni telefon muhafızı yaptım, bir mavzer as omzuna, telefon tellerini bekle!.. demiş.

Deli Celil’i omzunda silah, telefon tellerini bekler görenler başlamışlar tel çalmaya. Derken candarmalar Deli Celil’i yakalayıp,

– Ulan neyin telefon muhafızı!.. diye bunu sopanın altına yatırmışlar. Dövmüşler ki, eşek sudan gelesiye, yer misin, yemez misin... Kötekten Deli Celil feleğini şaşırmış.

Diyor ki bana,

– Tabanlarımın üstünde duramıyorum, taban etlerim çürüdü dayaktan...

Demin ayağa kalkıp yuvarlanması, tabanlarının çürümesindenmiş, ben de sarhoşluktan bildim.

Deli Celil, dayağın altında,

– Beni Zübükzade telefon muhafızı yaptı ulan imansızlar!.. diye feryat edermiş, dinleyen kim...

Zübükzade’ye sormuşlar, “Benim hiç haberim yok, demek adımızı kullanıp onu bunu soyar! Bak hele şu namussuza!.. Aman benim hatırım için, namıma beş on sopa daha vurun da, ite ders olsun, aklı başına gelsin!” demiş.

Candarmalar da,

– Al bu da Zübükzade’nin hakkına!.. deyip tabanlarını çürütmüşler.

Deli Celil, karakoldan atılınca barut olmuş, dünyayı kasıp kavuracak ya, neye yarar, ayakları tutmuyor, tabanları zonk zonk zonkluyor. Böylece yerde sürünerek İbraam Beye varmış, ayaklarının üstüne dikilemiyor.

İbraam Bey, bunu ayaklarının dibinde sürünür görünce,

– Estağfurullah, demiş, kalk ayağa heyri... Biz sana insanlık adına bir iyilik ettikse, ayağımıza kapanmak ne demek... Estağfurullah... Evet, seni candarmanın elinden kurtardım. Duyunca yakalandığını hemen Kumandan Beye telefon açtım, “Benim adamımdır, bir cahillik etmiş, koyverin!” dedim. Seni biraz okşayıp salıvermeleri bundan... Yoksa senin cezan büyüktü. Mahkemeye verseler, on sene yerdin. Hadi şükret, biriki sopayla gene kurtuldun. Eksik olmasınlar, hatırımızı saydılar da seni bıraktılar... Bizimki bir iyilik, ister bil, ister bilme, o da senin vicdanına kalmış gayrı...

Deli Celil diyor ki,

– Ben bu sözleri duyunca iyice şaşırmışım, öyle ya herif beni bir telefonla, on yıl damda yatmaktan kurtarmış. Heryerde namı geçiyor canım... İşte ben o şaşkınlıkla bu Zübük alçağının tozlu paçalarını öperek, “Allah senden razı olsun, Allah eksikliğini göstermesin, Allah seni bize bağışlaya...” diye duaya başlamaz mıyım... İyice şaşırmışım canım... Zübük çekip gidince, aklım başıma gelir gibi oldu. Yahu ben dangalağım da, herif bizi hem umum telefon tellerinin başına kumandan yapar, sonradan da candarmaya pestilimizi çıkarttırır, biz de kalkar üstüne herife dua ederiz... Vay eşek kafa!

Bunun üzerine sürünerek Kör Nuri sağdıcımın yanına vardım,

– Aman sağdıç, bak şu halime...

Olanı biteni anlattım.

Kör Nuri benden ateşli...

– Sağdıç, dedi, çok denendi bu herif alt olmuyor. Biz şimdi seninle bu insanlık düşmanının canını almaya gitsek, bizi gene bastırır, kıçımızdan yırtık donumuzu alır da bizi cıbıl bırakıp ele güne maskara eder...

Dediği doğru... Pekiy, ne olacak? Kör Nuri sağdıcımla meşverete vardık. Bu herifin canını alırken, yanında hiçbir kimse ve hiçbişey olmayacak ki, bu biyerden medet alamasın. Yanında bir insan, bir hayvan, hatta bir iskemle olsa, ondan kuvvet alıp türlü düzenler, türlü oyunlar kuruyor. Öyle mi, öyle... Öyleyse biz bu Zübük’ü amansız yakalamalıyız. Evinde olsa, peykeden, minderden aman bulur. Bunu dağda bibaşına yakalamalı...

Bu karara varınca, Zübük’ün yolunu gözlemeye, izini izlemeye koyulduk. Sonunda işte burda kıstırdık... Baktık, Beldüzü’nden bibaşına geliyor. Kör Nuri, “Aman sağdıç, mavzeri doğrula!” dedi. Velakin Zübük, ardında olduğumuzu sezmiş ki, seğirtti, kendini kabristana attı. Kabristana sıkıştığı iyi oldu. Kıstırdık gitti demek... Namluyu doğrulttum. Tetiğe basacakken Kör Nuri sağdıcım,

– Aman, dur! dedi.

– Ne var?

– Ulan, ben kör gözümle gördüm de sen iki gözünle görmez misin? Baksana herif namaza durdu...

Evet, mezarın başında namaza durmuş.

Kör Nuri sağdıcım,

– Çek tüfeği, dedi, namazda adam vurulmaz. Üstüne, elin dinsizi şehit gider. Bir de bizi millet lanetler. Aman dur... Namazı bitirsin, kafasından çivilersin...

– Yok... kafasından olmaz, kafasından vurursak, birden ölür. İstemem... Azıcık azıcık ölecek ki, başında keyfedelim. Dur sen, bana bırak, hele namazı bir bitirsin...

Velakin namazı bitirmez, durmadan yatıp kalkıyor. “Allahüekber!..” dedikçe dağ taş inliyor. “Semiallahü limen hamide,” diye feryat etmiyor mu, sesi dağlarda yankıyor...

– Kör Nuri kardaş, bu ne namazı yahu? Böyle namaz mı olur, herif bir saattir namaz kılıyor... Gel şunun it canını bir kurşunla değişelim... dedimse de, Kör Nuri,

– Olmaz, dedi, namaz kılarken vurduğumuz duyulur da aman...

– Pekiy ne olacak? Baksana herif gazel okur gibi, “Allahüekber!..” diye feryat ediyor ki, feryadını duyan imdadına irişsin...

– Eceline susamayan imdadına gelemez! dedi.

– Ya bu namaz? Bu vakit ne namazı?..

– Belki nafile namazı kılıyordur.

– Eyvah, bu binamazın nafile namazı on yıl sürer. Herifin ömrünce başı secde yüzü görmemiş. Şimdi, bu ecel korkusuyla, kaçırdığı bütün namazları burda kılmaya kalkarsa on yıl sürer...

Bitürlü namazı tüketmiyor.

– Sabahacak namaz kılarsa n’olacak? dedim.

Kör Nuri,

– Namaz, Allahın huzurudur, can alınmaz! dedi.

– Öyleyse oğlum, var git şurdan iki şişe rakı al da o herif namazı bitirmeye gayret verirken, biz de kafaları tütsüyelim. Burda boşuna beklenmez ayazda...

Kör Nuri,

– Ulan, bu iyi akıl... diyerek kasabaya seğirtti, iki şişe rakı aldı, geldi.

Biz de harkın içine girip içmeye başladık. Derken, Emin Emmi, sen üstümüze geldin...

Deli Celil sallanarak işte böyle anlatınca,

– Nerde şimdi Zübük? diye sordum.

– Deyha şorda! dedi.

– Nerde, kızıl kana boyanası, nerde?

– Bayahtan burdaydı... Aman yoksa biz rakıya oturunca Zübük tüydü mü... Eyvah!..

Öyle olmuş. Zübük İbraam, “Allahüekber!” diye feryadı vurarak, sesini dağlarda, taşlarda yankıtmış ki, duyup da bir imdadına irişen çıka... Bakmış, imdadına gelen yok, iki ahbap rakıya çökünce, o da, “Aman fırsat bu fırsat. Ya Allah...” deyip tabanları yağlamış.

Deli Celil yine dellenip, eyvah diyerek, diz dövmeye, çırpınmaya, çalınmaya başladı.

Kör Nuri’yi dersen, başını apışının arasına sokmuş, harkta iki büklüm olmuş horlamakta. Bunun ardına tepmiği indirip,

– Kalk len, geberesi, dedim.

Tepmiği hızlıca vurmuş olacağım besbelli. Kör Nuri sarhoşu uyku sersemliğiyle benim tepmiği, candarma dipçiği sanıp sayıklamaya başladı,

– Ayağını öpeyim çavuşum... Tövbe benim suçum yok, şart olsun günahım yok. Benim hiçbir vakit Zübükzade’mize elim kalkmaz. Kıyamam... Ben şeytana uyup bir dangalaklık ettim de Deli Celil namussuzuna yoldaş oldum. “Etme, vurma! Kıyma yiğide!” dedimse de, gözünü kan bürümüş Deli Celil alçağına dinletemedim. Çekti vurdu aslan gibi yiğidi... Onu tutun... Benim suçum yok çavuşum...

Gözünü açmadan sayıklıyor. Deli Celil bunları duyunca, gözü döndü, bindi Kör Nuri’nin tepesine... Fakiri, yol keçesi gibi çiğniyor. Kör Nuri, tepmiği, silleyi yedikçe, kendini candarma karakolunda sanıp,

– Aman çavuşum, diyor, elini kana bulayan vallaha da, billaha da, tallaha da Deli Celil... Yapma, etme dedimse de...

Deli Celil, kudurgan it gibi, ağzı köpürmüş, sağdıcını çiğniyor, herifi pestil edecek...

– Dur oğlum, dur hele... Siz buraya Zübük’ü ortadan kaldırmaya pusulanıp, şimdi iki sağdıç birbirinizi mi öldüreceksiniz?

Buna bir şamar çalmamla yere yıkıldı. Sürüyerek getirdim zoruna... Kör Nuri orda yığılı kaldı, ne oldu, bilmem...

Demek biz, partide Zübükzade gelsin de meşveret kurulsun diye beklerken, o fakir kabristana sıkışmış, namlu altında nafile namazı kılarmış.

Devrisi gün meşveret kuruldu. Bu Avukat Burhan domuzunun işi ortaya atıldı.

Çiftverenoğlu Hamza Bey dedi ki,

– İbraam Bey, bu işte evvelallah, sonra sana güveniyoruz. Şu Avukat Burhan’ı ye, bitir! O burda kaldıkça, memlekette dirlik düzenlik olmaz. Ve de ahaliyi zehirlediğinden hiçbir vakit biz seçimi kazanamayız. Kazanamadığımız da bişey değil, öteki kazalar seçimi silme kazanırken, vilayet içinde iki paralık olacağız, rezillik...

Zübük’ün bir pis pis gülmesi vardır. Yalanan kediler gibi bıyıklarını sıvazlayıp pis pis güldü de,

– Siz o işi bana bırakın, dedi, bize avukat mavukat sökmez. Evelallah onu toz eder de tozunu yele veririz.

Sonra sırıtarak,

– Siz onu bunu bırakın, dedi, şimdi size bir hayırlı haberim var. Beğeneceksiniz.

– Aman nedir İbraam Bey?

– Kasabamıza bir cami yaptıracağız ki, beribenzer bir cami değil, vilayette bile eşi olmayacak... İki minareli ve her minaresinde üçer şerefeli ve sekiz kubbeli ve ramazanda mahyalı ve kubbe içi altın yaldız bezeli ve içi mermer döşeli ve kapıları ince iş oymalı ve sedef kakmalı ve mihrabı halis somaki taşı ve minberi nakışlı ve Kâbe örtülü ve ayrıca, “Sakal-ı Şerif”li ve kürsüleri cevizden... Ve de kasabamızın şerefine layık, Müslümanın göğsünü kabartan bir cami... Karşısına geç bak, seyrine doyum yok... Salkım salkım kandilleri nurlu...

Herifin ağzından bal akıyor. Anlattı, anlattı,

– Nasıl, ister misiniz böyle bir cami? diye sordu.

– Aman istenmez mi İbraam Bey, bir de sorarsın...

– Öyleyse hemen kasabamızda bir cami yaptırma derneği kurulacak...

Yahu, şimdi durup dururken bu cami de nerden çıktı? Anlaşılan, kabristanda nafile namazı kılmak Zübük’ün hoşuna gitmedi de, cami yaptıracak...

Camiye hep sevindik. Ençok sevinen Aklı Evvel Bedir Hoca...

Satılmış Bey,

– Sormak ayıp olmasın ya, bunun parası nerden çıkacak? dedi.

Zübük,

– Parası kolay, dedi, Müslüman isterse, bir cami yapar ki, tüm kasabamız kubbesinin altına girer.

– Öyle...

– Doğru...

– Evet...

Hep birden onayladık. Besbelli Zübük’ün bir bildiği olacak. Parayı hükümetten mi alacak, nedir?

Biz onun dediği üzere işe giriştik. Bigün Zübük bizi topladı, toparladı,

– Arkadaşlar, bu cami yaptırma işi, hayır işidir, parti işi, politika işi değil. Ondan ötürü bütün memleketin Müslümanı bu işe katılmalı. Muhalifler, “Siz bizi adam yerine koyup hiçbir işe katmıyorsunuz,” diye bize küsüyorlar. Estağfurullah... Biz, muhalif, muvafık diye ayrılık çıkarmayız ve muhaliflerimizi de adam yerine koyarız. Yeter ki onlar, adam gibi adam olsunlar... Biz şimdi bu cami yaptırma işini kendimize ve partimize mal etmeyelim. Gelin şunu bütün Müslümanlara mal edelim. Cami yaptırma derneğimize muhalifleri de alalım. Ne dersiniz?

Ne diyelim, iyi... Yahu bu Zübük’ün pis yüreğine gökten nur mu indi, nedir. Demek şimdi cami yüzünden muhaliflerle barış görüş olacağız, çok güzel...

Kasabaya ilan edildi, köylere dek haber salındı, muhtarlar çağrıldı.

Bir pazar günü öğretmenler derneğinde toplandık. İlkin daha büyük olduğundan, partide, belediyede toplanılması düşünüldüyse de, İbraam Bey,

– Olmaz, din işine politika işini karıştırmayalım, biz laikiz. Tarafsız biyer olsun diye öğretmenler derneğinde toplanalım! dedi.

Öyle yaptık. Kalabalık doldu ki, yapı çökecek... Köylerden bile takım takım gelmişler. Derneğe sığışamayanlar dışarda kaldı. Bereket, hava güzel.

Zübük İbraam partinin hoparlörünü alana kurdurdu. İçerde her ne konuşulursa, bütün kasabada gümbür gümbür ötecek, millet dinleyecek. Alan doldu, pazaryeri doldu. Kasabada böyle kalabalık görülmemiş.

Gelelim içeri... En baş köşeler muhaliflere verilmiş. Önceden İbraam Bey, “Aman muhalifleri iyi ağırlayın!” diye bize tembihledi. Muhaliflere cıgaranın birini söndürmeden ikincisini buyur ediyoruz. Çay kahve dönüyor. Avukat Burhan’a önde, Kaymakam Beyin yanında yer verilmiş.

Derken Zübükzade ortaya çıktı. Ağzından ballar akarak konuştu.

Yanımda duran Gedikli İhsan Efendi,

– Gene bu Zübük itinin bir alicengiz oyunu var ya, nedir, sezemedim, dedi.

– Ulan yüreği bozuk, dedim. Zübük’ün bu din diyanet işinde ne gibi oyunu olabilirmiş. Kötülük bizde. Yüreğimiz çürük, herif ne yapsa bizim millete yaranamıyor.

– Eh, görürüz, pabuçları giyerken belli olur. Allah vere de kazığın ucu bize dokunmasa... dedi.

Zübükzade İbraam anlatıyor:

– Hep din kardeşiyiz. Aramızda ayrılık gayrılık yok. El ele verelim, birlik olalım. Milli birlik iyidir, çok iyidir. Ve biz laikiz. Din işini dünya işinden ayırırız... Muhalifler de can kardeşlerimiz... Siyaset ayrı... Ona kimsenin diyeceği yok... Seçim gelende, şurda çıkar gönlümüzce sövüşürüz de, dövüşürüz de... Ama bura başka... İşte muhaliflere kucağımızı açtık. Şimdi cümlenize bir teklifim var: Demindenberi anlattığım gibi, bir cami yaptırma derneği kuracağız. Bu derneğin başına akıllı, bilgili, okumuş, sözü dinlenir bir başkan gerek... Böyle bir zat aramızda var çok şükür. Avukat Burhan Bey kardeşimiz kasabamızın nadir yetiştirdiği, en değerli, içimizde ençok okumuş bir hemşerimizdir. Avukat Burhan Bey kardeşimizden rica ediyoruz; kendisi bu cami yaptırma derneğimizin başına geçsin... Bize yol göstersin, hep ardından gidelim... Avukat Burhan Bey kardeşimiz, lütfen bu hizmetimizi kabul buyursunlar... Teklifim bu, ne dersiniz sayın hemşeriler?..

Bir alkış koptu ki, gök gürlemesi yanında hiç kalır. Sokaklarda alkış, alanda alkış, pazaryerinde alkış... Memleket alkıştan yıkılacak, camlar zangırdıyor. Ben alkışın kuvvetini ilk o zaman gördüm. Kıyamet kopuyor.

Millet,

– Yaşa İbraam Bey, diye bağırarak alkış tutuyor ki, kulaklar sağır olacak...

Bizim doksanlık koca İrfan Dede, hamiyyetinden ağlıyor. Gözyaşları ak sakalından süzülüyor.

Aklı Evvel Bedir Hoca, oturduğu yerden kalktı:

– Şükür bugünleri de gördük, muhaliflik muvafıklık kalmadı. Hep bir din kardeşi olduğumuz bilindi...

Saat tutmadım ya, çeyrek saat mi, yirmi dakika mı ne, alkış sürdü. Avukat Burhan yavaş yavaş yürüdü, mikrofonun önüne geldi. Velakin yüzü gölgeli ve suratı karma karış. Kaşlarını çatmış, nursuz suratını asmış. Ulan bu Avukat Burhan alçağına da şimdi n’oluyor...

Başladı konuşmaya:

– Sayın hemşerilerim... Gösterdiğiniz teveccühe teşekkür ederim, sağolun. Ancak ben bu vazifeyi yapamayacağım. Çünkü...

Bir uğultu yükseldi, sözünün arkası anlaşılmadı. Uğultu kesilince Avukat Burhan konuştu:

– İlkin ben kasabamıza cami yaptırılmasını doğru bulmuyorum...

Der demez, bir homurdanma çıktı milletten.

Kimi,

– Yuuu!.. diye bağırır.

Kimi,

– Ulan namussuz!..

– Zındık!..

– Kâfir!.. diye haykırır.

Avukat Burhan,

– Müsaade ederseniz, neden cami yaptırmamızın doğru olmadığını açıklayayım... dedi.

– İstemez!..

– Defol!..

– İn aşağı!..

– Çekil!..

Zübükzade İbraam Bey, Burhan’ın yanına geldi; mikrofonu çekip konuştu:

– Muhterem vatandaşlar, aziz hemşerilerim! Bizim hertürlü fikre hürmetimiz vardır. Belki sayın Burhan Beyin de bir fikri olur. Onun için rica ediyorum. Müsaade edin de konuşsun. Cami yaptırmamıza neden karşı olduğunu açıklasınlar. Ak koyun, kara koyun seçilsin, vatandaşlar. Herkesin niyeti anlaşılsın hemşeriler...

Sonra sesini yükselterek,

– Bir hakikat kalmasın âlemde Allahım nihan!.. diye bağırdı.

Millet bu sözü dua sanıp,

– Amiiin! diye ünnedi.

Bunun üzerine Avukat Burhan yeniden konuşmaya başladı:

– Hemşeriler, isterseniz susayım, konuşmayayım...

– Konuş, konuş bre zındık!..

– Konuş dinsiz imansız!.. Konuş.

Konuştu:

– Sayın büyüklerim, sevgili hemşerilerim. Bizim başımıza her ne kötülük gelmişse, bilgisizlikten gelmiştir. Biz bilgisizlikten çok çektik, daha da çekmekteyiz. Cami yaptıralım, diyorsunuz. İyi, hoş... Başüstüne yaptıralım. Ama cami ne gerek? Kasabamızda cami yok mu? Cemaat dolup dolup taşıyor da, camimiz almıyor mu? Şükür Allaha camimiz var, atalarımızdan kalma... Eskidir, yıkıktır derseniz, anlarım. Bana kalırsa yeniden cami istemez. Çünkü gereği yok... Gelin, bu derneği kuralım, ama cami yaptırma derneği olmasın da, okul yaptırma derneği olsun. Okul yaptıralım.

Homurtular gene yükseldi:

– Cami de ister, okul da...

– Susalım, susalım.

Burhan Bey konuştu:

– Kasabamızda bir tek ilkokul var. O da okula benzemez. Çocuklarımıza yetmez oldu. Dershanelerde üst üste yığılmışlar. 70 çocuk, 80 çocuk bir dersanede. Hocanın dediği anlaşılmaz. Kışı var, karı var. Çocuklar bir saat yoldan yayan yapıldak gelirler. Bıldır, dul karı Dudu’nun oğlunu, okula giderken canavar (kurt) nasıl parçaladı, unuttunuz mu? Kasabanın ötey başında bir ilkokul daha yaptıralım. Para toplayalım. Topladığımız para yetmezse, hükümete, “Biz anca bunu topladık, üstünü de sen ekle!” diyelim. Gelin cami işinden dönelim, camimiz var. Okul yaptıralım.

Avukat Burhan yumuşak yumuşak konuşurken, Zübük oturduğu yerden ona diklenerek,

– Cami de ister okul da... dedi.

Burhan,

– Önce okul ister... dedi.

İbraam Bey,

– Biz muhalifleri aramıza bozgunculuk çıkarsınlar diye sokmadık. Muhalif kardeşlerimizin Burhan Bey gibi düşünmediklerini biliyoruz... deyince odadaki, muhalifler,

– Helbette... Cami isteriz, diye çığrışmaya başladılar.

Avukat Burhan baktı, arkadaşları da kendine karşı. Birden parladı:

– Yahu, kendimizi kandırıyoruz...

Aklı Evvel Bedir Hoca fırladı:

– Çocuklar uzaktan gelirmiş okula... Ya camiye beli bükülmüş kocalar nerden gelir?

Zübükzade fırlayıp, Burhan Beyin elinden mikrofonu kapmasıyla gümbür gümbür lafa girişti:

– Muhterem ve aziz vatandaşlarım!

Yahu, bu bizim Zübük oynağı, tam başbakan olacak soytarı. Yazık, bu küçük yerde, aramızda değeri anlaşılmıyor. Herifin bir, “Muhterem ve aziz vatandaşlarım!” deyişi var, tıpkısına başbakan ağzı... Böyle dedikten kelli, gerisini söylemesi bile boşuna...

– Burhan Bey, anlaşılıyor ki, okulu bahane gösterip kasabamıza bir cami-i şerif inşasına mâni olmak istiyorlar. Okul, okul, der durur... Müslümanlar bunun bahane olduğunu anlamaz mı?

Bunu deyip Burhan Beye yöneldi. Elini de avukatın suratına doğru kaldırınca, şamarlayacak sandık.

– Burhan Beeey, Burhan Beeey, diye bağırdı. Müslüman mahallesinde salyangoz satılmaz... Sen, kendine gel biyol! Biz bu yabancı ve zararlı ceryanlara kapılmış sözlerin ne demeye geldiğini anlarız çok şükür. Vah vah... Bir hemşerimizi böyle görmek bizi üzdü. Biz birlik olalım diye çabalıyoruz, sen ikilik çıkarıyorsun... Yazııık!.. Bunlar hep komonist oyunları... Bizi, bilmez belleme. Daha sen hangi çayıra kodumsa ordasın... Efendi, şunu bil ki, kasabamıza cami-i şerif inşa edilecektir ve de hiçbir kuvvet bizi yolumuzdan sapıtamaz, ne de biz...

Bir alkış koptu, sözünün gerisi anlaşılamadı.

Milletin,

– Yaşa İbraam Bey!.. diye bağırmaktan sesi çatallaştı.

Zübükzade’mizin sözü üstüne söz yok. Cenabı Allah bir çene vermiş. Allah kem gözlerden saklaya. Böyle yüz avukatı cebinden çıkarır.

Burhan Bey dersen kıpkırmızı olmuş,

– Bre Zübük, diye bağırdı, ulan, cami cami der durursun, hey binamaz, ömründe bikez şu camiye yolun uğradı mı?

Burası doğru ya, Avukat Burhan’ın lafı, gürültüden başçavuşun katırı zartamış gibi güme gitti.

Zübük,

– Biz elhamdülillah Müslümanız ve beş vakte beş daha katıp namazımızı evimizde kılarız... dedi.

Burhan Bey de,

– Gördünüz mü ya, dedi, namaz evde de kılınır. İlle cami gerekmez. Okul öyle değil, çocuklar evde okuyamaz, okul ister. Cami bitane diyorsunuz, uzak diyorsunuz. Uzaksa daha iyi... İbadet yerine gitmek için zahmete girmek sevaptır.

Herkes bağırıyor,

– Müslümana eziyet edecek...

– “Müslüman azapta gerek” diyor dinsiz...

– Zındığı susturun!

– Yahu, bir Müslüman evladı yok mu, şu kâfirin dilini kesecek...

– Hayını susturun!..

Kendi partisinden olanlar kürsüye yürüdüler. Avukat Burhan’ı parçalayacaklar...

– İn!..

– Defol!..

Avukat Burhan’ın kuyruğu, kulağı düştü, süklüm püklüm indi aşağı... Zübükzade saldıranlara karşı göğüs vermese, Avukat Burhan’ı paralayacaklar. Burhan gitti. Duyduk ki dışarı çıkınca ahali söylemedik laf komamış. Herif evine zor sığınmış.

Avukat Burhan gidince, Zübükzade coştu. Anlattı da anlattı. Hemen orada cami yaptırma derneği kuruldu. Derneğe muhaliflerden de üç kişi aldık. Zübükzade’ye dernek başkanlığı verildiyse de, işlerinin çokluğundan almak istemedi... Üç muhalifin direnmesi sonunda derneğimizin başkanı oldu.

Akşam, ordan belediyeye vardık.

Zübükzade İbraam Bey,

– Gayrı yüreğinizi ferah tutun, dedi, Avukat Burhan diye bir herif kalmadı. Artık onu yok bilin. Daha da bu kasabada tutunabileceğini sanmam. İşte böylece, kasabamızda muhalefetin başını ezdik çok şükür. Şimdi seçimleri silme kazanırız...

Gedikli İhsan Efendi,

– Ben demedim mi, heyri, dedi, Zübük’ün durup dururken ortaya bir cami işi atması boşuna değil... Demek meramı, Avukat Burhan’ı yemekmiş. Yedi işte, yedi bitirdi.

Öyle de oldu. Cami derneği kurulduktan sonra, Avukat Burhan’ın iler tutarı kalmadı. Hiçkimse davasını ona vermez oldu. Bir de duyduk; kasabadan göçecekmiş...

Bu Zübük, ne Zübükoğlu Zübük’tür, bir bilsen Bey... Bunun oyununa Zaloğlu Rüstem dayanamaz. Çünkü alttan güreşir ve kancıklığın her bir kanunu bunda toplanmıştır.

EL ÖPENLERİN ÇOK OLSUN

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi şöyle anlatıyordu:

Seçim gelip dayanınca ortaya bir aday işi çıktı. Kasabadan aday gösterilecek... Ankara’dan vilayete parti demiş ki, kimin seçim kabiliyeti varsa, onu aday gösterin...

Parti binasında toplandık toparlandık. Aklımız sıra aday adayı seçeceğiz de, vilayete bildireceğiz ki, onlar da Ankara’ya sorup danışalar. Parti merkezinden gelen emirde, “Seçim kabiliyeti olan aday ayrılsın” deniyormuş.

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Arkadaşlar, dedi, dobra dobra konuşulacak mı, yoksa gene dolambaçlı mı gideceğiz, ilkin bir anlayalım da ona göre...

Çiftverenoğlu alçağının neden böyle dediği bilinmekte. Onun meramı, Zübükzade milletvekili seçilsin de, kendisi de ondan boşalan belediye başkanlığına gene eskisi gibi otursun. Zübük’le baş edemeyeceğini anlayınca, ona yol açıyor ki, kendi de onun kuyruk altında yürüye. Biri değil, bunların hepsi alçak canım.

Gedikli İhsan Efendi ordan,

– Ne varmış. Elbet açık açık konuşulacak, dedi, seçim gelmiş çatmış. Daha bunun gizlisi kapaklısı yok. Kulağımızı ensemizden göstermeyelim arkadaşlar.

Hamza Bey,

– Öyleyse, dedi; burda konuştuğumuz burda kalacak, söz mü?

– Sözümüz söz.

– Dinleyin arkadaşlar. Bu kasabayı Zübükzade’den aman kurtarmanın yolu. Buncadır çektik, daha da çekeceğimiz kalmadı. Saçı bitmemiş öksüzün hakkını yemiş, beli bükülmüş kocanın ahını almış bir namussuz.

Yahu, bu Hamza Bey ne diyor allasen? Herif iyice şaşırttı besbelli. Ulan, Zübükzade bunu duyarsa Hamza Beyi katır tepmişe döndürmez mi?

Tüccardan Emin Efendi,

– Bre Hamza oğul, ne dersin sen, dedi, şimdi bu lafın sırası mı yahu? Biz ölüm dirime girmişiz, sen ne sayıklarsın. Evet, Zübükzade’nin bize ettiği çoktur. Anca biz onu böyle günler için besledik, yetiştirdik. Meydana salıp koyverelim ki, ele güne yüzümüzü ak çıkarsın. İbraam’ın nutkunun karşısında duracak muhaliflerden bir babayiğit göremiyorum. Bir nutuk attı mı, anasından doğduğuna pişman eder muhalifi. Sen ne diyorsun bre Hamza avanağı?

Hamza Bey,

– İkimizin dediği de bir kapıya çıkar, dedi, ben de senin dediğini diyorum. Şimdi mebusluk kuyruğunda sen ben kavgasına düşmeyelim. Bu Zübük namussuzundan kurtulmanın bitek yolu var: Bu alçağı mebus yapıp başımızdan savalım da kasaba halkı da kendine gelsin. Hele bir mebus olup gitsin de bela, varsın sonra Ankara’yı birbirine katsın. Ne halleri varsa görsünler. Bizim çektiğimiz yeter oldu. Biz bu herifi mebus çıkarmazsak, başka türlü başımızdan savamayız. Benim dediğim bu.

Ben işi çaktım. Yahu insanoğlundaki şu düzene bak biyol. Bunlar hep danışık işler. Hiç danışıklı dövüş olmasa, bu Çiftverenoğlu, İbraam Bey için bu lafları edebilir mi? Bunlar önceden birbirinin ağzına tükürmüşler, belli işte. Zübükzade, Hamza’ya, “Sen benim için böyle böyle diyeceksin,” demiş, her bir diyeceğini öğretmiş. Yoksa, haddine mi düşmüş ki, Zübük için ileri geri konuşa.

Zübük iki şeyi çok iyi biliyor. Biri, parti adına bizim onu kullandığımızı, ürüyen it diye öne sürüp saldığımızı, biri de, kendisinden kasabaca yaka silktiğimizi... Şimdi, elinden kurtulmak için, “Aman mebus ol” diye eline ayağına düşeceğiz. Parti içinde o zamana dek ikilik vardı, gizliden ikilik... Seçim gelince herkes biyana çekmeye başladı, herkes kendi başına gidiyor. Eh, her yiğidin yüreğinde bir aslan yatar, demişler. Bunca yıl biz bu partiye hizmet etmişiz. Niye?

Hamza Beyin sözüne daltabanlar,

– Doğru canım, dediler, ne yandan baksan doğru bir söz... Evet, bu Zübük’ü başımızdan def etmenin çaresi mebus çıkarıp Ankara’ya dehlemektir.

Yüreğinde aslan yatanların biri de Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Olmaz öyle iş, dedi, memleketin adını batırmaya hakkımız yok... Burada neyse ne, kendi aramızda olup gidiyoruz. Öyle bir adamı mebus diye çıkarıp Ankara’lara göndermeye yüz ister. En uygunu Tahrirat Kâtibi Rıza Beydir. Kendisi kabul etmiyor ya, biz arkadaşlarla ricada bulunduk da he dedi. İşinden istifa edecek adam. Hiç mi değil, mebus diye Ankara’ya gönderilince yüzümüz yere gelmez.

Gedikli İhsan Efendi de,

– Bana kalsa en uygunu Baha Beydir. Adam bunca yılın öğretmeni, dediği dinlenir. Hazır emekli de olmuşken, dedi.

Kendinin aday olmayacağını bilen, gönlünden geçirdiğini ileri sürüyor. Baha Bey, doğrusu akla yakın geldi. Evet, emekli olmuş, hem de hemşerimiz bir öğretmen...

Hep razı olmuşken Çiftverenoğlu ordan çıktı:

– Arkadaşlar, kendine hayrı dokunmayanın millete hiç hayrı olmaz. Emekli Baha Bey, dersiniz. Evet, iyi, hoş, namuslu bir adam. Neye yarar efendim? Ne yapmış bu adam? Şunca yılın öğretmeni, memlekette gitmedik, gezmedik yer komamış. Sonunda, dönüp dolaşıp baba ocağına gelmiş. Yahu, başını sokacak bir evi yok. Babadan kalanları da satıp savmış da kardeşinin hanesine sığınmış. Siz bu adamı şimdik mebusluğa nasıl layık görürsünüz? Bilgiliymiş, bilirmiş edermiş, baba çıksın onun bilgisine. Bize bilgi değil efendi, işi beceren, kotaran, adam gibi adam gerek. Yahu, sizin Millet Meclisi dediğiniz yer, düşkünler ocağı mı? Emekliye ayrılmış da ne olmuş? Bize yararı ne heyri? Onun yerine bizim Zübükzade’miz bunca yıl öğretmenlik etse, Allahın izniyle Maarif Nazırı olurdu. Bize işte böyle bir mebus ister ki, oraya varınca dişe diş, göze göz, haklarımızı korusun ve şu ölü toprağı serpilmiş memleketi şenlendirsin. Lafa kulak verin, gelin şu Zübükzade İbraam Beyi biz aday diye çıkaralım ortaya. Gerisini siz ona bırakın, mebusluk aslanın ağzında olsa söker alır. Bir taşla iki kuş vururuz. Hem böyle bir canavarın elinden yakamızı kurtarırız, hem de kasabamıza bir hayrı olur.

Gedikli İhsan Efendi,

– Unuttun gitti, dedi, bu Baha Bey namuslu adam, çalmaz çırpmaz.

Çiftverenoğlu da buna karşılık,

– Bir namuslu tutturmuş gidersiniz, dedi, namuslu olup da ne olacak, bir iş beceremedikten kelli. Varsın çalsın çırpsın da, arada ucu kasabamıza da dokunsun. Sünepe, uyuntu oturmuş da, çalmamış, ne çıkar efendi? Doğru mu dediğim? İnsanda ağız varsa elbet yiyecek. Adam odur ki, hem yesin hem yedirsin...

Çiftverenoğlu, alçaklıktan yana, Zübükzade’nin ocağında iyi yetişmiş, çırakken kalfa olmuş. Bunlarla baş edilir gibi değil.

Gedikli İhsan,

– Bu dediklerin uygun görünür, dedi, velakin Zübükzade’nin marifeti ne ki, sen ona böyle gönül vermişsin.

Bey, bu Çiftverenoğlu, yoldaşı İbraam alçağını bir anlattı, bir anlattı, dinleyenlerin ağzı açık kaldı. Biz onun oyunlarını bilir sanırdık kendimizi, oysa daha ne kitaba girmemiş oyunları varmış:

– Zübükzade İbraam Beyin işleri çok; bildiğiniz var, bilmediğiniz var. Orman müteahhidi Salim Hocayla işini bilmezsiniz. Salim Hoca, bilmem ne kadar ağaç gövdesini bir ayda teslim edeceğim diye kâğıt imzalamış. Orman uzakta, vilayete üç günlük yol. Ağaçları zamanında yetiştiremezse, geciken hergün için yüz lira cereme ödeyecek. Aradan bir gün değil, üç ay geçmiş. Kırık kağnıyla koca ağaçlar taşınır mı? Salim Hoca yanmış ki nasıl... Kazancından geçmiş herif, ya bu bulaşıktan nasıl sıyrıla? Orman idaresinde on bin lira depoziti yatıyor, kusturarak alacaklar. Ne etsin herif şaşırmış. Bizim memleketimizde her işin üstesinden gelir kim var? Zübükzade. Koca Salim Hoca, kan ter içinde İbraam Beyin huzuruna vardı. Ben de ordayım. Benim yanımda açılmak istemedi. Herifin bir sıkıntısı olduğu belli.

İbraam Bey,

– Salim Hoca, senin bir karın ağrın var, nedir? dedi. Salim Hoca o yana bu yana bakınca,

– Söyle söyle, Çiftverenoğlu benim yabancım değil, dedi, senin karın ağrının ilacı herhalde bende olacak.

Salim Hoca anlattı:

– Ben yandım İbraam Bey, işler böyleyken böyle. Kime danıştımsa, “Sen İbraam Beye var, o sana bir akıl verir. O da akıl vermezse, kurtuluşun yoktur,” dediler. Sen bizim hacet kapımızsın, dert babasısın. Bizden gençsen de akıl akıldan üstün. Ellerinden öperim, aman bana bir akıl...

Zübükzade İbraam Bey güldü:

– Zorluğun bu olsun, Salim Emmi, bu iş kolay. Biz bunu tereyağdan kıl çeker gibi evelallah kurtarırız.

Hemen o gün, İbraam’ın sözüyle, üçümüz birlik vilayete vardık. Noterden senet üzerine bir şirket kurduk.

Salim Hoca, ormandan odun nakliye işini almış da, sonradan bizimle ortak olmuş hani... Şirketin kurulması şerefine o gece iyi bir eğlendik. İbraam Bey, “İşin oldu bil gayrı...” dedikçe, Salim Hoca keyiflenip paraları savuruyor ki görmeler ister.

Hamza Beyin sözünün burasında Gedikli İhsan Efendi,

– Savursun da görsün... Zübükzade onu doğduğuna bin pişman etmiştir ya... dedi.

Çiftverenoğlu,

– Hâşâ, dedi, sizin sayenizde bozuk işleri düze çıkardı.

– O da ne? Neden bizim sayemizde? Bizi karıştırma şimdi...

Hamza Bey,

– Yahu, dedi, siz belediye meclisinin azaları olaraktan, ağustosun ortasında Kamışlık Çayı taştı, ortalığı sel aldı diyerekten zabıt tutmadınız mı, o zaptın altında imzanız, mührünüz yok mu?

Bak bak, hele bak, bize laf dokundurur. O zaptın altında benim de imzam olduğundan, daha durulur mu, sözün yeri geldi:

– Beri bak, sen o işi şimdi niye karıştırırsın? Evet, biz, yaz ortası Kamışlık Çayı taştı da ortalığı sele boğdu diye bir zabıt tuttuk. Velakin biz bu işi neden yaptık bakalım? Memleketin menfaatine... Kimsenin çıkarı yok bu işte arkadaş. Dere taşınca ne olur, köprüleri sel alır götürür. Nafiadan yardım görüldü de köprü onarıldı. Biz, köprüyü sel aldı demeyeydik, köprü yapılır mıydı? Bu işte kimin cebine on para girmişse ciğerine yapışsın... Memleket hayrına bir iş yaptıksa, şimdi bunu açığa vurmanın yeri var mı?

Ben böylece taşı gediğine kodum bellerken, Zübükzade’nin çırağı Hamza alçağı ne dese iyi:

– Sen öyle bil... Ulan, şu Kamışlık Çayından yaz boyu, serçeparmağım kadar su akar mı ki, siz dereler taştı da köprüler yıkıldı, memleket sele gitti diye zabıt tutarsınız? Bu aklı size veren kim? Şimdi beğenmediğiniz İbraam Bey değil mi? Siz o zaptı imzalayınca, ne oldu bilin bakalım. Biz de, “Ağaçları Kamışlık Çayı kıyısına yığmıştık, sel hepsini aldı götürdü,” diyerek orman müdürlüğüne baş vurduk. Sel bu, Allah tarafından bir afat... Ortada zabıt da var. İşte böyle, Salim Hoca bitekini bile taşıtmadığı odunların nakliye parasını orman idaresinden aldı... Bitti mi? Yooo... Ardından bir daha. Sel bu kardaş... Bizim taşıtmadığımız ağaçları, Kamışlık Çayı taşıyıp, sel alıp gidiyor. Efendi, efendi, kendine gel biyol, ortada odun yok, ağaç yok, sel mel yok, biz ağaç taşıma parası çekiyoruz. Bu ne akıl? İşte Zübükzade’ninki böyle akıl. Akıl diye ben buna derim. Bu işin kime ne zararı var? Hiçkimseye yok... Kazancı dersen çok. Kasabamıza para girdi. Şurada bikaç yoksul da, sanki ağaç kesmiş, yüklemiş gibilerden üç beş kuruş aldı da nasiplendi.

Bunu duyunca biz hep dövünmeye başladık. Eyvah... Demek biz o zaptı imzalarken oyuna mı gelmişiz...

– Aman ihbar olursa yandık. Bir müfettiş gelir de, şu köprü yıkan, ağaç gövdesi sürüyen Kamışlık Çayı nerdeymiş, bir görelim derse, hapı yuttuk...

Şu utanmaz Çiftverenoğlu’na bak, bir de yılış yılış sırıtır da adamın kanını, iliğini kurutur.

– Hiçbişey de olmaz, dedi, Zübükzade işini bilir ve sağlam kazığa bağlar. Ne demişler, “Sen önce eşeğini sağlam kazığa bağla, sonra tevekkül ol Allaha...” İbraam Beyle bir işe girdin mi, gönlünü ferah tut. Kim ihbar edecekmiş heyri, İbraam Beyin bu işe bulaştırmadığı bir adam mı kaldı ki, ihbar ede. Kim kimi?

Biz burda neden açık konuşuyoruz? Orman idaresi dersen, Allah razı olsun, mert adamlar. İbraam Beyin eli açık olduktan sonra, mert olmamak kimin gücüne... Açın gözünüzü, Zübükzade İbraam böyle bir adam. Şimdi siz kalkmış, yok Baha Bey, yok Rıza Bey dersiniz... Yahu onlar böyle işlere akıl erdirebilir mi? Erdiremedikten sonra da, mebus olmuş ne çıkar, olmamış ne çıkar... Bizim istediğimiz ne? Aman şu memleketin fakir fukarasına bir hayrı dokunsun. İyiliğe kemlik yok. İbraam Beyin iyiliği unutulmaz. Yahu, herif taşa toprağa para döküyor. Kamışlık Çayı yatağının kırk kilometre boyunca kumunu toptan kiraladı. Dere yatağının kumu... Bir düşünün. Adam kuma para bağlıyor. Şimdiye dek Kamışlık kumunun para ettiği görülmüş mü? Kimin aklına gelir? Kum kirası diye belediyeye dokuzyüz lira girdi. Niye yapar bunu? Hep memlekete iyilik olsun da şu kasaba kalkınsın diye...

Tüccardan Emin Efendi,

– Bak orası öyle, dedi, kendi yok Allahı var şimdi, Zübük durup dururken dere kumunu kiraladı. Büyük iyilik...

Çiftverenoğlu’nun çenesi açılmış, İbraam’ın çığırtkanı kesilmişti:

– İbraam Bey zübüktür mübüktür ya, işini bilir efendi... Kamışlık Çayının kumunu kiraladı ve vilayetin en büyük müteahhidini batırdı. Koca müteahhit sermayeyi kediye yükleyip iflas bayrağını çekti. Nasıl oldu bu iş, bilir misiniz? Nerden bileceksiniz? O kafayı ne diye taşırsınız da, gövdenize yük edersiniz... Biz burdan, Kamışlık Çayı taştı da köprüyü sel aldı götürdü diye zabıt tutunca, Nafia da İbraam Beyin sayesinde işe el attı. Yeniden bir köprü yapılacak... İbraam Beyin niyeti, köprüyü kendi yapmak da, şu kasabanın aylakları çalışıp cepleri üç beş kuruş görsün... Adamın derdi hep hayır işi. Taa Ankara’ya gitti de, işi kurdu. Vekâlette köprülerin modeli varmış; üç boy üstüne, küçük boy, orta boy, büyük boy... Zübükzade’nin vekil sıkı ahbabı. Vekile, “Bu büyük boy köprü, bizim oraya küçük gelir, bize en büyük boy ister,” demiş. Vekil de, “Aman, bundan büyüğü olmaz, bundan büyük bizim memlekette bir Galata Köprüsü var. O da deniz üstünde,” demiş. İbraam Bey de, “Bizim Kamışlık Çayı Galata Köprüsü’nden çok işler, bildiğin gibi değil, aman olmuşken modelin en büyüğü olsun,” demiş.

Vekille epiy çekişmişler. Sonunda vekil, Zübükzade’nin hatırını kıramamış, “Olsun...” demiş. Köprünün yapımı eksiltmeye çıkarılmış. Gerisini biz bilmekteyiz. Memleketin kırk yerinden kırktan artık müteahhit eksiltmeye katıldı. Eksilten eksiltene... Bizim Zübükzade İbraam da orda. Öyle bir iş ki, yahu ne kadar eksiğine alsan gene dünya kadar kazanacaksın. Bunlar başlamışlar fiyatı kırmaya... Ha babam de babam, nerdeyse işi bedavadan yapıp üste de para verecekler. Fiyat indirmede bu bizim vilayetin namlı müteahhidiyle kimse baş edemedi. Zübükzade İbraam, müteahhide gitti, benim yanımda, “Gel sen, bu işi üstüne alma, ben sana açıktan para vereyim,” dedi. Müteahhitte kafa kalın... “Olmaz!” dedi kesti. O zaman İbraam Bey, “Öyleyse, bu iş senin üstünde kalsın, sen bana açıktan para ver!..” dedi. Herif eşşek be kardaşım, ona da, “Olmaz!” dedi attı. İbraam Bey de, “Öyleyse gel bu köprüyü ortak yapalım, kazancı kırışalım,” dedi. Herif ona da “Olmaz!” dedi. Aslına bakarsan, İbraam Bey, müteahhidi atlatacak ya, kendisi bibaşına işi alamazmış, daha önce böyle bikaç büyük iş yapsa, alacak... Zübükzade kızdı, “Benden insanlık bu kadar. Gerisi senin bileceğin iş...” dedi.

Köprü işi müteahhidin üstünde kaldı. Herif makineleri, kamyonları Kamışlık Çayına dayadı. Hep bildiğiniz iş... Amele çadırları kuruldu. Çimento çuvalları yığıldı. Bak, aradan iki yıl geçti de köprü daha niye yapılmadı? Hadi, bilin bakalım...

Birbirimize bakıştık,

– Sahi, niye yapılmadı? diye biz ona sorduk.

– Yapılmaz, dedi, daha da yapılmaz... Bu köprüyü yapsa yapsa anca bizim İbraam Bey yapar... Müteahhit her bir hazırlığını yaptığı sıra, İbraam Bey ne yaptı? Kamışlık Çayı yatağının kumlarını belediyemizden yıllığı dokuzyüz liraya kiraladı. Müteahhit, köprünün betonunu kardıracak, kum yok. Kumlar hep İbraam Beyin. Dere boyundan bitek kum tanesi alamıyor ki beton döksün... Başka da kum yatağı yok ki buralarda, ordan kum getirsin. Kumun olduğu yer beş günlük yol. Köprüden alacağı bütün parayı kum taşımaya yatırsa gene olmuyor. Herif çıldırıyordu. Baştan sermayeyi dökmüş, ne etsin? İbraam Beyin ayağına vardı, itin olayım, beni bağışla, dedi. Ortak olalım, dedi. Sen karışma, kumu bırak yeter, dedi. Elini sürme, kazancın dörtte üçünü al, dedi. Dokuzyüz liraya kiraladığın kum yatağını bana bir yıllığına doksanbin liraya kirala, dedi. İbraam Beyin hamdolsun paraya gözü tok. Herif her ne dediyse İbraam Bey, “I-ıh...” dedi de daha bişey demedi, ağzını bıçak açmadı. Bunun üzerine vilayetin namlı müteahhidi, “Lan namussuz Zübük, duyduğum kadar varmışsın. Evimi ocağımı batırdın, seni dilerim Allah batıra!” dedi, savuştu.

Yaa, işte böyle... Sizin neden haberiniz var? Zübükzade’nin bize iyiliği çok ya, anlayan nerde? Belediye bütçesine dokuzyüz lira girdi. Müteahhidin yığdığı çimentonun donanı dondu, donmayanını da herkes alıp götürdü, işini gördü. Şu az iyilik mi? Ordan kaldırılan çimentonun hesabı yok be... Bir de şimdi kalkmış, laf edersiniz. Onu bilir onu söylerim ağalar, efendiler, bizim içimizde ondan başkası mebus olamaz, olsa da işe yaramaz, nafile... Kendine hayrı olmayanın memlekete hiç hayrı olmaz. Biz bu Zübükzade’yi hele bir mebus yapıp Ankara’ya salalım, ikinci ayına kalmadan vekil olmazsa, ben de nah bu bıyıklarımı keserim de, pazaryerinde eşşek gibi anırırım... Arkadaşlar, darphane bile Zübük İbraam gibi para basamaz. Adam durduğu yerde icat çıkarıp bir para kaynağı buluyor. Bugüne dek biz hangi ramazanda davulcudan para alırdık. Zübük’teki akla bak sen, ramazan davulculuğunu artırmaya çıkardı da, milleti birbirine düşürüp, ramazan davulculuğunu beşyüz pangınota kiraladı, belediyeye gelir sağladı. Şu kasabada kaç kişiyiz, hangimizin yaşayıp hangimizin ölü olduğu belli bile değil. Zübükzade, muhtara verdiği akılla, kayıtta kimini ölü, kimini diri gösteriyor. Herifteki akla bak ki sen, ölüleri diriltti, dirileri öldürttü... Vergi borcu geleni öldürtüyor, hazineden alacağı olan ölüyü diri gösteriyor. Ölü diri birbirimize karıştık be...

Zübükzade’nin çığırtkanı Çiftverenoğlu’nun bu konuşması üzerine, o zamana dek, Rıza Beyin aday gösterilmesini isteyen Emin Efendi,

– Evet, doğru, dedi, doğruya doğru... Aklımızı başımıza devşirsek gerek. Zübükzade’nin eğriliğini hep biliriz. Ama ne demişler, “yılan dolana dolana gider de deliğin ağzına geldi mi doğrulur...” Hayatta böyle olunacak... İş, deliğin ağzına geldin mi doğrulmakta... Şimdi biz, işte seçimdeyiz, deliğin başına geldik. Zübük oğlumun bundan önceki dolanması, dolandırması başka iş... Şu fakir kasabada bile Zübükzade milyoner oldu. Nasıl olur canım, akıl alır mı? Sen bizim bu kasabanın topunu toplamını alsan da sıksan, bizden milyon değil, ikiyüzbin lira çıkmaz. Pekiy, bu Zübükzade bizim bu insanlarımızdan nasıl milyoner oldu canım, işte herifin hüneri bu... Eee, bizim gibi çulsuzlar arasında bu dolapları döndüren Ankara’ya mebus diye varınca neler etmez... Evet, aklım yattı, oyumu da İbraam Beye verdim.

Bana döndü:

– Ne dersin?

Ben bu halleri görüp aklım başımdan gitti. Ne desem gerek? İt izi kurt izine karışmış, alan belli değil, satan belli değil... Bir adam ki, ölü memuru diri ve tebdilihavalı gösterip hazineden maaş aldırtır, daha bunun nesi kalmış... Evet, şu dinlediklerimden yüreğim burkuldu, içime bir kor düştü ama ne denir?

– Bişey diyeyim mi arkadaşlar size, dedim, ben baştanberi derim, bizim içimizde mebusluğa Zübükzade’den layığı yoktur. Ankara’dan gelen parti buyruğunda, “seçim kabiliyeti olanı aday gösterin” deniliyormuş. Zübükzade dururken bu bizim milletimiz başkasını seçmez. Hem siz Rıza Beyden, Baha Beyden ne kötülük gördünüz de, adamcağızları mebus yapmaya kalkarsınız? Şimdi Zübükzade İbraam duyarsa ki, Rıza Beyle Baha Bey aday olmak isterlermiş, adamları perperişan eder. Benim acıdığım onlar. Yazıktır, günahtır adamlara...

Biz böylece kararlaştırmışken, Gedikli İhsan Efendiyi bitürlü yola getiremiyoruz. Belli ki o, adaylıkta kimseyi beğenmiyor, ille kendi aday olacak.

– Aman İhsan Efendi kardeş, vazgeç bu sevdadan... diyorsak da,

– O Zübük’se ben de Gedikli İhsan’ım, diyor, bildiğinden kalmasın, ettiğinden geri durmasın. Yayımı kastım, okumu bastım, daha geri dönmem.

Hoş, beni aday gösterin, demiyor ya, niyeti belli... Ya devlet başa, ya kuzgun leşe, deyip yürümüş. Anladığım şu ki, bu İhsan Efendi tahtına, bahtına gidiyor.

Biz buna söz geçiremeyince,

– Öyleyse bu işi Zübükzade’nin kendisiyle yüz yüze konuşmak gerek. O olmamış, biz ne desek boş... dedik.

Gedikli İhsan Efendi bir yiğitlendi,

– Siz bana bırakın, dedi, ne olmuş yani. Sizde hiç hamiyyet kalmadı mı, yazık... Demindenberi, herifin türlü bin edepsizliğini anlatır, sonra da herife eyvallah dersiniz.

– Doğrusun, doğrusun ya...

Zübükzade İbraam Beye, acele gelmesi için haber gönderttik.

O da bize, “Kusura kalmasınlar, önemli bir işim var. Eve buyursunlar,” diye haber yolladı. Kalktık, hep birden gittik. Gedikli İhsan önden seğirtip giderken kapıya yanaştıkça ayak sürümeye, geri geri kalmaya başladı. Neyse içeri girdik. Bizi anası karşıladı,

– Hoşgeldiniz, safa geldiniz. Aman yavaş olun, İbraam telefonla konuşuyor...

Odaya girdik, İbraam gerçekten telefonla konuşuyor ya, konuşması başka... Bize eliyle oturun işareti yaptı. Ağzı telefonda, yüksek sesle konuşuyor:

– Beyefendiyi gör kardeşim, gör Beyefendiyi... Benden bir selam sarkıt... Biz cami derneğimizi kurduk, paraları topluyoruz. Gerisi hükümetimize kalmış. Ne? İkiyüzbin mi? Anlaşılmıyor sesin... Bağır yahu... Üçyüzbin mi? Az!.. Üçyüzbine selatin camisi değil, mescit olmaz. Biz selatin camisi istiyoruz. Ben vatandaşlarıma söz verdim. Beyefendiye benim tarafımdan söyle. Bir milyondan aşağı göndertirse, töbe, kabul etmem de geri çeviririm, rezil olur, karışmam... Ha? Ne dedin? Evet...

O telefonla konuşurken Gedikli İhsan yavaşça Hamza Beye sordu:

– Beyefendi dediği de kim ola?

Hamza Bey,

– Kim olabilirmiş yahu, dedi, bu memlekette kaç beyefendi var? Bir tek... Baş Beyefendi, yani Başbakan Hazretleri...

– Amanın Hamza Bey, şimdi bu herif Başbakan Hazretleri için mi böyle der?

– Ne sandındı?

Onlar fısıldaşırken Zübük telefonda dura dura konuşuyor:

– Dediğin anlaşılmıyor. Bağır ulan, bağır be!.. Haa... Olur. Seçimi hiç merak etmeyin, silme kazanacağız. Sen şimdi doğruca Nafia Vekiline git, selamımı söyle. Dün gece evinde telefonla aradım, yokmuş, görüşemedik. Nafia Vekili olacak deyyusa... Aynen böyle söyle... Benim için böyle dedi dersin... Biz buraya bir baraj isteriz. Anladın mı? Kendisine böyle de! Seçimlerden önce baraja başlanmalı. Kamışlık Çayının üstüne barajı oturtmalılar. Ne? Yüzmilyon mu? İsterse beşyüzmilyon olsun. Hiç anlamam... Ben barajımı isterim, o kadar... Böylece söyle... Baraj kurulmalı. Seçim işi kolay. Onu hiç merak etmeyin. Camiyle baraj oldu mu, seçimi silme kazandık gitti ulan, ne diyorum, başlansın bir, yeter... Gerisine karışmayın... Ha? Olmaz!..

Emin Efendi,

– Tozuttu mu bu Zübük, ulan Kamışlık Çayı bir kuru dere. Barajı nere? diye fısıldayınca Hamza Bey,

– Sen keyfine bak, İbraam Bey istesin yoksa, suyunu da biyerden bulur, getirir, dedi.

Zübükzade telefonda konuşuyor:

– Beri bak!.. Kaç gecedir Sanayi Vekilini telefonla arıyorum, çıkmıyor. Yoksa Gar Lokantasında cıbıl karı oynatmaktan vakit bulamıyor mu? Ne? Vallahi iyi, biz burda millet için, vatan için uğraşalım, siz orda avrat göbeğinin çukurunda rakı için. Heh heh heh... Şaka canım. Hakkınızdır, bu yollar helal olsun size. Haaa, ne diyordum. Sanayi Bakanına de ki, buraya bir de fabrika istiyoruz, anladın mı? Fabrika. Evet, fabrika. Seçimden önce fabrikamızın temeli atılmalı. Ne? Ne fabrikası mı? Bayağı fabrika işte. Orasını siz düşünün. Hangisi elverişli gelirse onu yapın canım. Biz, hükümetin işine karışmayız. Bizim istediğimiz fabrika.

Böyle tatlı tatlı konuşurken, telefonun karşısındaki her ne dediyse, Zübükzade celallendi, birden sövüp saymaya başladı, sonra,

– Bu siparişlerimi aynen isterim. Hadi gülegüle! diye bağırıp telefonu çat diye kapadı.

Sanki kızıp bağıran o değilmiş gibi bize döndü:

– Eee, hoşgeldiniz, safa geldiniz!

Telefonda bağırmaktan ter içinde kalmış, yazmayla terini sildi.

– Efendim, dedi, Ankara’yla konuştum. Bu bizim telefonların Allah belasını versin. Telefon değil, telli bela. Hıdırlık cindoruğuna çıkıp bu kadar bağırsam, sesim Ankara’dan daha kolay duyulur. Ticaret Vekiliyle görüştük. Sizden iyi olmasın, çok yakın arkadaşımdır. Fabrikayı yaptıracağız yaptırmasına da, yerini düşünüyorum. Fabrikayı nereye kursak bilmem ki. Şimdi fabrika kuracağımız duyulursa herkes birbirine düşer. Öyle ya, fabrika senin arsana kurulsun, benimkine kurulsun. Bizim burda, göbek yerde arsanın en şahının metresi iki lira. Fabrika yeri oldu mu, metrekaresi yüz liraya fırlar. Ondan ötürü arkadaşlar fabrika yapılacağı lafı burda kalacak. Dışarda duyulmayacak, aman haa...

Birden hatırlamış gibi Gedikli İhsan’a,

– İhsan Efendi senin Beldüzü’ndeki tarla kaç dönüm? diye sordu.

İhsan Efendi, ceketinin önünü kavuşturup, el bağladıktan sonra,

– Yetmiş dönüm var İbraam Bey, dedi.

– Biliyor musun, orası tam fabrikalık biyer. Yahu, sahi, sipariş verilmiş gibi, ölçü üzerine biyer. Bakalım, bikez düşünelim de. Metresi yüz kaymeden epiy eder. Yoksa yüz lira az mı?

Gedikli İhsan şaşırdı:

– Zatınız bilirsiniz İbraam Bey, orasını gayrı kendinin bil. Sen varken bize laf düşmez...

Zübükzade bize birer cıgara verdi, anası da kahveleri getirdi.

İbraam Bey,

– Eee, ne var, ne yok, dedi, beni istemişsiniz. Telefon derdinden gelemedim. Buyurun!..

Gedikli İhsan Efendi, kendinden önce biri sözü alır, diye birden başladı:

– İbraam Bey, zatınıza mazuratımız (maruzat) var...

– Estağfurullah. Nedir? Buyur! Emriniz İhsan Efendi?

– Emir sende. Bizimki bir dilek... Sabahtanberi arkadaşlarla konuşmaktayız. Mebusumuz diye çıkarmaya senden başkasını layık görmedik. Bizi kırmayacağınızı bildiğimizden ricaya geldik. Kabul et bu ricamızı İbraam Bey...

– Hiç yakışık almaz İhsan Efendi. Biz sırayı saygıyı biliriz. Ne demek?.. Bunca büyükleri çiğneyip de... Dünyada olmaz, töbe olmaz. Bizden ileri sırada siz varsınız canım. Herkes ne der?

Bir de utanmadan Gedikli emeklisi olacak, Zübük’ün önüne varıp şap diye elini öpmez mi? Hem biriki değil, durmamasıya şap şap öpüyor. Zübük elini çeker, o yakalamak ister... Yahu herifin elini bileğinden koparacak.

Zübük, bir adam gibi,

– El öpenlerin çok olsun, el öpenlerin çok olsun... diyerek elini çekiyor.

Yahu, bu bizim adamlarımızda hiç adamlık yok... Oğlu yerindeki Zübük’ün elini öpüyor ki, öper mi, emer mi, ısırır mı, yalar mı, belli değil...

– İbraam Bey, sen bu ricamıza he demezsen, bil ki, kalbimiz kırılacak. İşte arkadaşlara sor. Öyle mi hemşeriler?

Hep boyun kırdık.

– Tabii.

– Elbette canım...

Zübükzade,

– Müsaadeniz olursa, sözüm var, dedi, beni şimdi mebus bey diye önünüze geçirirseniz, eloğlu bilmez. Zübükzade’nin gözünü mevki hırsı bürümüş, der. El bu, söyler, ağzı torba değil ki büzesin. Kendi namıma, mevkide gözü olanın gözü çıksın. Benimkisi memleket aşkı ve memlekete bir hizmet... Hatta belediye reisliğinden bile çekilmeyi düşünüyorum...

Çiftverenoğlu,

– Aman, deme! diye sıçradı. Artık bilmem sevincinden, bilmem sıkıntısından...

Zübükzade,

– Bu belediye hizmetinin bana çok zararları oluyor. Kendi işimin başına dönmek istiyorum... dedi.

Hangi işi? Şu uyuza bak hele!.. Ulan senin çiftin çubuğun mu var, tarlan davarın mı var, dükkânın tezgâhın mı var da, işinin başına dönecekmişsin!..

– Bana on paralık değer veriyorsanız, lafım bir dinlenir lafsa, diyeceğim şu: Bence mebusluğa en layığımız İhsan Efendi ağabeyimizdir.

Gedikli İhsan’ı görsen Bey, güle güle bir olursun. Nasıl köpekleniyor, kuyruk sallıyor, Zübük’ün önünde yatıp yuvarlanıyor.

– Aman olmaz! Töbe de! Şart olsun olmaz! Yahu, sen varken... Ben senin yanında, haşavzurdan (Hâşâ huzurdan) bir uyuz merkep kadar değerim yok... Ne demek? Yahu biz insansak... Medeniyet... Yahu... Estağfurullah...

Gedikli İhsan’ın şaşkınlıktan dili dolanıyor da ne dediğini hiç bilmiyor; lafları hep birbirine karıştırıyor:

– Olmaz... Vallaha olmaz, billaha da olamaz, tallaha da olamaz. Üçten yediye şart olsun olamaz... Yahu, bu medeniyet... Lakin... Cumhuriyetimiz... Varolsun... Değil mi ya!.. Biz şimdi...

– İbraam Bey, kararımız karar. Bizim adayımız sensin ve de öldür Allah senden geçmeyiz.

Emin Efendi söze karıştı da, şu kepazeliği kesti. Zübükzade, oyuncu karılar gibi kırıtarak, sanki idam cezası yemiş gibi boynunu büktü:

– Bunu ben emriniz sayıyorum, emriniz... Madem siz uygun buldunuz, bana halt etmek düşer... Sağolun, varolun... Gösterdiğiniz bu güvene...

Bize bir nutuk çekti, halis namussuz nutku...

O bize,

– Sağol! Varol! der.

Biz ona,

– Sağol, varol, yaşa!.. deriz.

Bizi kapı dışınacak geçirip uğurladı. Gedikli İhsan’da adam içine çıkacak surat kalmadığından başını eğip yürüdü gitti. Hele biriki laf etse, suratına tüküreceğim.

Herkes o yana, bu yana dağıldı. Biz de Aklı Evvel Hocayla kahveye doğru gidiyoruz. Posta müdürüyle iki memur, alanda dikili telefon direği dibinde duruyordu... Telefon tamircisi, tırnaklı demiri ayağına takıp direğin tepesine çıkmış. Yerde iki hat çavuşu, önlerinde sahra telefonu, bişeyler yapıyorlar.

Selamlaştık. Posta müdürüne,

– Hayrola Şevket Bey? dedim.

– Bırak canım, dedi; bu telefonlarla başımız dertte.

– Ne oldu ki?

– Deli Celil kendini telefonların başına kral yaptığından bu yana çektiğimizi bilsen... Telefon telleri hep kopuk,.. Vilayet demediğini komaz, nedir çektiğimiz canım!.. Vilayetten tamirci istedik. Allah razı olsun, geldiler de muayene ediyorlar.

– Telefonlar bozuk mu?

– Ne diyorsun, on gündür telefonlar işlemiyor. Hiçbir yerle konuşulmuyor.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Nee? diye haykırdı.

Şevket Bey,

– Ne şaştın Hoca? dedi.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Nasıl şaşmayalım Şevket Bey, dedi, yahu şimdi Zübükzade İbraam Bey gözümüzün önünde Ankara’yla konuştu ya telefonla...

Şevket Bey güldü:

– O konuşur, o herif telefon da olmasa gene konuşur. Yunus Baba yatırını icat etti ya, gayrı Yunus Baba’nın kuvvetiyle, Ankara’yla bile konuşur...

Ahmaklığımız duyulursa memlekete rezil olacağız. Onun için,

– Yok heyri yok, Bedir Hoca şaka eder, dedim, İbraam Beyin telefonla melefonla konuştuğu yok...

Anladın mı Bey, anladın mı? Bu Zübük’ten bizim çektiğimiz dille anlatılmaz.

Kimbilir ne kusur, ne günah işledik ki, ders olsun, ceza olsun diye Rabbim bu ahlaksızı başımıza bela etti.

CAMİDE CAN VEREN MANDA

Allah Selamet Versin Murtaza Efendi şöyle anlatıyordu:

O seçim pek yaman olmuştu Bey. Artık, yapacağımızı yaptık, seçim sonucunu bekliyoruz. Kulağımız kirişte... Kimi telefon başında dokuz doğuruyor, kimi radyo başında Allah Allah diyor. Hiç böyle bekleyiş görmedim ben. Yunus Baba türbesinin başında dua eden mi istersin, yatıp kalkıp namaz kılan mı... Akşama doğru haberler gelmeye başladı. Vilayet merkezinde bizim parti yenik düştü. Eyvaah şu ilçe... Gece telefon geldi ki orda da bizim parti yatık, yüz oyla kaybetmişiz. Aman şu ilçe... Aman bu ilçe... Kimi yerde otuz, kimi yerde yüz farkla alta düşmüşüz. Partimizin kalesi dediğimiz ilçede rezil olmuşuz ki hiç sorma... Bizim ilçenin seçim sandıkları açılmış, oylar sayılıyor. Her ne işse, bizim oyların sayımı bitürlü bitirilemiyor. Niye arkadaşlar? Bizim insanlarımızı ebeden bebeye tek tek saysan şimdiye dek sayılmış bitmişti. Bir avuç seçmenimiz var.

Vilayetin her bir ilçesinden haberler geldi bitti. Dörtyüz oyla yeniğiz. Sonunda, bizim ilçenin oy sayımı da anlaşıldı. Dokuzyüz oyla ilerdeyiz. Yani bizim ilçe, muhalif takımını yatırdı. Yatırdı ne, yere serdi. Külahını atan mı, halay çeken mi, horana kalkan mı... Padişah Topçusu Memet Çavuş Hıdırlık doruğunda kıçtan dolma balyemezi gümbürdetiyor. Zurnacı Çingen Hüsin’le davulcu Topal Veysel’i görmeli. Avukat Burhan’ın kapısına dayanmış, zurnayı pencereye uzatmış, oynak havalardan döktürüyor. Kemik Mistik Oğlanla Tabansız Şükrü Oğlan kaşıkları almışlar ellerine, Konya’nın baş köçeği yanlarında kaç para eder.

Namazı bırakan rakının başına çöktü. Sabahacak içildi, eğlenildi. O konuşulmayan telefonlar cayır cayır işliyor. Vali, Zübükzade’ye telefonda,

– Gözlerinden öperim İbraamcım... diyor.

Ankara’dan telefon üstüne telefon.

Bu vilayette seçimi partimize kazandıran bizim ilçe. Allah için doğruyu söylemek gerekirse, bir Zübük, koca vilayete seçimi kazandırdı ve de onun sayesinde altı kişi daha mebus seçildi.

Zübükzade’yi de biz aday gösterdik. Doğrusu hak, öğretmen Baha Beyindi.

Velakin Zübükzade’yi aday göstermeseydik, biz hep birbirimize düşecektik. Bizim onu aday yapmamızın esas sebebi, ne şu, ne bu.

Biz onu aday göstermeyeydik, aramızda vay sen, vay ben diye benlik kavgasına düşüp birbirimize girecektik. İşte bundan korkumuzdan, ne sana, ne bana, kalsın Zübük oğlana dedik, bu ırzı kırık herifi aday gösterip mebus yaptık, Ankara’ya yolcu ettik.

Zübükzade’nin, Ankara’ya yolcu edildiği gündü. Kasap Osman kasabayı birbirine kattı. Yahu derdi ne imiş bu Osman’ın diyoruz. Kimse bişey söylemiyor. Kasap Osman bar bar bağırıyor ama, dediğinden bir laf anlaşılmıyor. Koca herif hırsından kekeme mi olmuş, pepeme mi olmuş, dili mi tutulmuş, her ne olmuşsa bitek dediği anlaşılmıyor. Bir bağırtı çağırtıdır gidiyor. Bu herife n’oldu canım... Pazaryerini birbirine katmış.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Vay herife, dedi, gördün mü işi, tuh!..

– N’olmuş, Hoca?

– Daha n’olsun heyri, herifin dili tutuldu, gördün mü? Teres hak etti. Yahu, yatırla şaka olur mu... Yunus Baba yatırına gitmiş, türbenin üstüne destursuz küçük aptesini bozmuş.

– Sen nerden bildin?

– Bana gelmişti. İlkin erkekliği kesildi, şimdi de dili tutuldu, vah... Bana geldi, “Aman Hoca, benim erkekliğim kesildi. Bir aydır bizim avratla ana bacı olduk. Zorlanıyorum, zorlanıyorum, yürümez... Aman Hoca bittim,” dedi. Birden anladım. “Ulan it, yoksa Yunus Baba’ya kem gözle mi baktın?” dedim. Kem gözle baksa, kem söz etse iyi... Yatır üstüne töbe, yestehlemiş namussuz. Yatır bu, adamı çarpar ki nasıl... İlkini alttan çarptı, şimdi de üstten... Önceden erkekliği tutuldu, sonra da dili... Yatırla şaka olur mu ulan?

Aklı Evvel Bedir Hoca anlatıyor, Kasap Osman habire bağırıyor.

– Ne diyorsun aslanım sen?

Bitek sözü anlaşılmıyor. Bunu tuttuk. Zapt olmuyor da. Ellerini arkasından kanırtıp kıvırdık, sağlık evine götürdük. Doktor, uzaktan bir bakışta anladı da,

– Bırakın herifi, apandisit olmuş, bırakın! Herifin apandisitini patlatacaksınız be!..

– Ne olacak?

– Çabuk bıçağın altına!

Şu Aklı Evvel denen koca sakallının ettiğine bak biyol. Herif apandisit sancısından bağırıyor da bir de kalkmış yunusbalığı kemiğinden uydurma yatırın lafını eder.

Doktor, Kasap Osman’ı bıçağın altına yatırınca, herifin dili çözülmez mi... Bıçak korkusundan bülbül kesildi.

– Aman doktor...

– Ne ulan?

– Yahu benim sancım yok.

– Neyin var?

– Yahu, koca camuş gitti. Sabahberi aramadık yer komadım, yok... Koca camuş yok oldu göz göre göre. Arkamdan geliyordu. Cami avlusunu dönerken bir de ardıma baktım, camuş yok olmuş. Çaldıkları besbelli. Döndüm arandım, baktım arandım, yok...

– Bre Osman Efendi dedim, camuşunu yitirdinse, şunu adam gibi söylesene... Ağzın köpükler saçarak neye bağırıyorsun da dediğin anlaşılmıyor...

– Ağam, dedi, kızınca ben böyle olurum. Mal canın yongası demişler. Ne demek, koca camuş yitmiş yahu... Ciğerime ateş düşmüş, bağırmaz mıyım? Bağırınca da kendi dediğimi kendim anlamam...

Oldu olacak, bıçak altındayken de konuşma da, bedavadan bir ameliyat ol, derdinden kurtul... Akıl mı var?..

Kasap Osman o yana çalındı, bu yana döndü, korucular biyandan arandı, candarmalar öte yandan dolandı. Osman’ın camuşu bitürlü bulunamadı. Aranmadık ahır komadık.

Hayvan hırsızlığının cezası büyük ve de bizim kazamızda görülmüş, duyulmuş iş değil. Aman yol olur da bizimki de çalınır malınır diye, herkes camuşun ardına düşmüş. Kasabayı geç, köyler arandı.

Candarma komutanı,

– Ben o camuşu çalanı bulmazsam, bulunca da yere yıkıp yıldızları saydırmazsam, bana da adam demesinler... diyor.

Büyük yemin içti. Onbeş gün geçip de camuş bulunmayınca, candarma komutanı bu sefer,

– Camuşu bulana yirmi lira, hırsızı bulana elli lira! dedi.

Camuş yok efendi, yahu bu mübarek hayvan gökyüzüne mi uçtu? Ne ölüsü ortada, ne dirisi... Aradan bir ay geçti, candarma komutanı baktı ki zart zurt sökmüyor,

– Camuş hırsızına af çıktı, gelsin kendisine hiçbişey yapılmayacak, bir fiske vurulmayacak!.. diye tellal çıkardı.

Gene yok. Ne çalan var, ne camuş... Komutan bu sefer de,

– Her kim çaldıysa camuşu bıraksın ortaya, kendi de gelsin, helalinden benden yüz pangınotunu alsın! diye ilan etti.

Yok, yahu, yok... Biz bu camuş derdindeyken, Avukat Burhan da iyice işi azıttı, domuzluğunu artırdı. İbraam Bey milletvekili oldu ya, bu avukat bozuntusu çekemezlikten çatlayacak. İbraam Bey bu memlekete her ne iyilik yapmışsa, hepsine dil uzatıyor. Vay efendim, cami de neymiş. Kasabada cami varken, yeniden cami yapmak olur muymuş. Bizim kulağımıza geliyor, Zındık Burhan şöyle diyesiymiş,

– Yahu, onlar namaz kılmaz. Eskiden cumadan cumaya camiye gider, cuma namazı kılarlardı. Cuma namazı farz bile değil... Bildiklerinden mi! Onlar farzı sünneti ne bilir... Cuma namazına gitmeleri niye, ibadet için mi? Vallaha değil... Cumadan cumaya camide buluşup avluda dedikodu yapmak için. Birbirlerini çekiştirecekler, namaz da bahanesi. Namaz kılacak Müslüman, beş vakit kılar. Behlül’ü nerde vurdular? Unuttuk mu? Aslan parçası koca Behlül’ü cuma namazındayken arkasından vurmadılar mı? Bunlar başı secdede Müslümanı pusuya düşürür de kancıklığına getirip vururlar, bir de Müslümanlık taslarlar he mi? Behlül’ün kardeşi Ramazan ne yaptı? Ağasını vuranın dayısını cuma namazına giderken cami kapısında vurmadı mı? Şimdi kime bu Müslümanlık? Hiç değilse eskiden cumadan cumaya camiye giderlerdi. Şimdi onu da kaldırdılar. Cuma namazına bile camiye giden kalmadı.

Bayramı bekliyorlar ki, bayramdan bayrama namaz kılalar... Bunlar hangi Müslüman, bayram Müslümanı... Bayram gelecek de, namaza durup, sümme hâşâ, Allahı kandıracaklar.

Evet kâfir böyle dermiş ve milleti zehirlermiş. Yahu, biz camiye gitmiyorsak... Allah Allah... Ne demek? İbadet de gizli, kabahat de gizli demişler. Koca bir kasabaya bir cami yeter mi ya... Onun da kirişleri bel vermiş, tepemize ha indi, ha inecek... Yani şimdi n’etsek gerek? Yıkık mescitte secdedeyken, damı üstümüze çöke de, altında mı kalsın Müslüman? Neden yeniden cami yaptırmaya kalktık, işte bundan ötürü... Allah razı olsun gene Zübükzade İbraam Beyimizden. Eksik olmasın, ön-ayak oldu da cami yaptırma derneğini kurdurdu.

Pazaryerine, alana, sokak başlarına delikli birer tahta kutu kondu. Kutular Kâbe yeşiline boyalı... Üstünde “Ey Müslüman vatandaş, cami inşaasına sen de yardım et!” diye yazılı. Kutuları on günde, iki haftada bir belediyeye getirip göz önünde açıyoruz. Bre Bey, sen bu bizim adamlarımızı adam belleme. Yahu, kutulara bakıyoruz, dolu. İki adam zor taşıyor. Bir de açıyoruz ki, içinde paradan gayrı herbişey mevcut, yalnız para yok. Herkes gönlünden ne koparsa atmış, kutuyu doldurmuş ve Kâbe yeşili boyalı kutumuzu çöp kutusuna döndürmüş; cıgara izmariti var, düğme var, çaput paçavra, kâğıt yırtığı, efendime söyleyeyim, her ne aklına gelirse var, yalnız para yok... Yahu, şu pazaryerine çöp tenekesi konsa, herkes çöpünü yere atar da, kutuya koymazken, şimdi iane kutusuna çerçöp doldururlar. Ama niye? Hep Avukat Burhan alçağının tezviratı... Kutudan çıkan paraları yermişiz... Ulan, para nerde ki yiyelim, çöp mü yenecek hey ocağı batası... İane kutularını iki kişi ıhlayarak taşıdıkça, millet de içinden hazine çıkacak sanıyor. Biz bu paralarla cami değil, caminin kapısının mandalını yaptıramayacağız. Bunun üzerine, sağolsun Zübükzade akıl etti de, şusanın iki başına, boynu çantalı iki adam koydu. Yoldan kamyonmuş, tomofilmiş, otobüs neymiş geçti mi, bizim çantalılar yol ortasında durup ellerini kaldırıyorlar:

– Dur!.. Ey Müslümanlar, cami yaptıracağız, gönlünüzden ne koparsa...

Elli kuruşluk, bir liralık makbuzlar var, kes ha kes... Bilir misin kalabalıkta insan birbirinden utanıp din gayretine geliyor da kesenin ağzını açıyor. Bu iş tuttu, epiy para topladık. Ve de kazamızda aksata açıldı. Çünkü, camiye iane toplayanlara, aldıkları paranın yüzde yirmisi verildiğinden, boynuna bir çanta, bir torba geçiren yollara döküldü.

Biz iane işine gayret vermişken, günlerden bigün, bu bizim Tabansız Şükrü var ya... Delibozuk bir garip oğlandır. Onun bunun kapısından geçinir bir meczup. Bu Şükrü oğlan, “Buldum, buldum, buldum heey!..” diye bağırarak, biyandan da ellerini şıkırdatıp göbek atarak ortaya salındı. Şükrü Oğlan, “Müjdemi isterim, buldum!” diyerek bağırmakta... Partide toplanmış, iane kutularını açmış, içinden çıkan çerçöpü ayıklamaktayız.

– Ulan ne buldun del’oğlan? dedik buna.

– Müjdemi verin, Kasap Osman Emminin camuşunu buldum, dedi.

– Deme... Nerde oğlum?

– Camide buldum. Mihrap önünde secdeye kapanmış. Dehledim, haydadımsa da bana mısın demedi. Öldür Allah kıpraşmıyor.

Hepbirden sokağa döküldük, camiye vardık ki... Yahu Bey, o koca camuş, tarla sıçanı kadar kalmamış mı? Olur iş değil... Kara camuşun bir kemikleri kalmış, bir de kemikleri tutan kara derisi... Kasap Osman da koşup gelmiş, hayvanın başında, “Vah vah, ben bunu da mı görecektim” diye gözyaşını sele vermiş.

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Amman bu rezillik duyulmasın, burda kalsın. Avukat Burhan duyarsa, bizi tefe kor da dünyaya tellal eder... dedi.

Besbelli şöyle olmuş: Camuş, Kasap Osman’ın ardı sıra gidermiş. Hayvan bu ya, başını o yana bu yana vuruyor. Cami kapısına da bir baş vurup kapıyı aralayınca, içerdeki yeşil örtüyü çayır belleyip içeri dalmış. Bizim caminin kapısı, hamam kapısı gibidir, bildin mi... Kapı arkasında iple ağır demir parçası asılı olduğundan, kapıyı açmak için dışardan iteceksin, içerden çekeceksin ki, makaraya bağlı demiri yukarı çeksin de kapı açılsın. Camuş bunu bilir mi? Hayvan içeri girip de çayır çimen olmadığını görünce dışarı çıkmak istediyse de, olmamış. Vurmuş başını, vurmuş başını, kapı açılmaz... Kapıyı kendine doğru çekmesini bilse, açacak. Koca camuş bir ay camide kapalı kalmış. Halıyı, keçeyi, döşeme tahtalarını kemirmişse de, sonunda mecalden düşüp, mübarek hayvan mihrap önüne yığılı kalmış. Eriye eriye, bir erimeyen kemiğiyle derisi... İttik, deptik, hayvanın hiç kımıldayası yok, beter olmuş. Mübarek hayvan gözünü dikmiş, “Etmen, eylemen, bırakın can vereyim,” diyorsa da Kasap Osman mal derdine düştüğünden, “Müslümanlar, Allahını seven asılsın...” dedi. Bana kalsa hiç doğru değil.

– Aman bırakın, hayvanın dermanı yok, diz üstünde duramaz. Buna it yalı yapıp, önüne koymalı da, hayvan yiyip canlansın dediysem de dinletemedim.

Camuşu kuyruğundan asılıp başından çekip zoruna ayağa diktiler. Dinelmesiyle hayvanın Kasap Osman’ın üstüne yığılması bir oldu. Mübarek hayvanın bir kalkımlık soluğu kalmış, onu da tüketip ruhunu teslim etti. Azkaldı ki Kasap Osman da camuş leşinin altında yamyassı olup can vere... Leşi öteye alıp Kasap Osman’ı kurtardık.

Velakin, bir avuç yerde duyulmadık laf olur mu? Avukat Burhan’ın kulağına gitmiş. Daha onun ağzı tutulur mu?

Başladı söylenmeye:

– Ulan bunlar nerenin Müslümanı... Yahu, mescide camuş kapanmış, bir ay çıkmamış da, bunların haberi bile yok... Hani bunların namazı, niyazı? Bu caminin imamı meyzini nerde? Bir silen süpüren de mi yok? İçerde ne var diye merak eden de mi yok, başını kapıdan uzatan da mı yok?

Bunlar hep kulağımıza gelir. İbraam Bey olsa, sesi soluğu kesilir ya, şimdi meydanı boş bulmuş konuşuyor. Biz bunları mektupla İbraam Beye bir bir bildirdik. İbraam Bey de partiye telefon etmiş. Yakında geliyormuş. Kendisinden önce karısı geldi. Maaşallah karı, kendini Ankara’ya çabucak uydurmuş ve de Allah için sahici mebus karısı olmuş.

Canım, doğrusunu istersen, bu bizim Zübük de adam değil. Evet, insan atar atar ama, böyle mi atar... Atınca karşısındaki, hiç değilse yarısına inanacak. Tepeden tırnağa yalan olur mu...

Zübük’ün karısı ilkin Ebe Hayriyanımlara anlatmış. Ordan herbiyana yayıldı. Karı milletinin ağzında laf durmaz. İbraam Beyin karısı hergün kapı kapı dolaşıp anlatıyor.

Bunlar Ankara’ya varınca bikaç zaman otelde kalıp sonra bir kat kiralamışlar.

Karısı,

– Kalöfer var da her bi taraf ısıcacık, ayakyolu bile ısıcacık da, insan insanlığını biliyor... dermiş.

Bir akşamüzeri, telefon çalmış. İbraam’ın karısı telefona koşmuş.

Kendi anlatırmış:

– Bir herif telefonda, “İbraam Beyefendi evdeler mi?” diye sordu. “Yok, n’idecektiniz?” diye sordum. “Bir işimiz vardı görüşecek...” dedi. “Neymiş. Bildiğimiz işse söyleyin bana,” dedim. “Sen kimsin? İbraam Beyefendinin hizmatçısı neyi misin?” deyince tepem attı. “Ben İbraam Zübükoğlu’nun ailesiyim!” dedim. Herif telefonda sesini toparladı, “Affedersiniz Hanımefendi, biz bir hükümet işi konuşacaktık. İbraam Beyden bir akıl danışacaktık,” dedi. “Siz kimsiniz? İbraam gelince kim diyeyim?” diye sordum. “Ben Başvekilim, aradığımı lütfen söylersiniz!” der demez, ayağımın bağı çözüldü. Telefon elimden düşmüş, ben oracığa yığılı kalmışım. Az sonra bizim herif geldi. “Ne o avrat, camuş tezeği gibi yayılmışsın!” diye şaka etti. “Bırak herif, Başvekil Hazretleri telefon etti, seni sordu. Sana danışacakları bir hükümet işi varmış!” deyince ne dese iyi... “...tiret dürzüyü, canımı sıkıyor gayrı. Hemi akıl danışırlar, hemi de verdiğimiz aklı tutmazlar,” dedi. Bizim İbraam’ın Ankara’da gradosu var. Herkes ona akıl danışıyor. Hükümet ona sormayıncak, danışmayıncak, hiçbir adımını atmıyor. İbraam dersen hiçbirine yüz vermiyor. Ankara’yı bir görsen, Zübükoğlu aşağı, Zübükoğlu yukarı... Herkesin ağzında Zübükzade... Bana da Bayan Zübükoğlu diyorlar. Hergün bizimkine Başvekilden telefon geliyor...

Karısı bu lafları komşu komşu yaydı ve bunlar bizim burda meydan maskarası oldular. Herkesin diline düştüler. Çünkü biz, Zübük’ün ellibin numarasını görmüşüz. Karısı bu hikâyeyi anlatır anlatmaz biz oyunu şıp diye anladık. Karısına dışardan, “Ben Başvekilim,” diye telefon eden, kendisi. Böyle telefon edip eve gelince de Başvekil Hazretlerine ağza alınmaz laflar söyleyecek de caka satacak. Karısı da bunları etrafa duyuracak. Karı, “Ankara’da namımız aldı yürüdü,” diyormuş.

Önden karısı geldi, namlarının nasıl yürüdüğünü anlatıp kocasını rezil etti. Bu yetmezmiş gibi ardından Zübükzade gelip üstüne tüy dikti.

Gece öğretmenler derneğinde toplandık. Orda toplanmamız şundan ki, ilçemizde parti pırtı ayrılığı olmadığını gösterelim. Bu memleket hepimizin, değil mi ya... Zübükzade geldi. Hakikat, herife mebusluk yaraşmış, üstüne bir başka halavet gelmiş. Biz hop diye ayağa kalkınca, iki elini açıp,

– Aman aman... Beni mahcup ediyorsunuz allahaşkınıza oturun... dedi.

– Eeee İbraam Bey, ne var ne yok... Anlat da dinleyelim.

Zübükzade ağzından ballar akarak anlatıyor. İlkin güzel güzel anlatırken, sonradan gene ipin ucunu kaçırmaz mı? Hükümet, ona danışmadan hiçbir işe koyulmazmış. Başbakanla sıkı fıkılar, bir içtikleri ayrı gidiyor.

Zübük,

– Bigün sabahtan akşama iyice çalıştık, diyor, akşam oldu. Hep yorulmuşuz. Başbakan, “İbraam, gel bu gece eğlenelim. Bir hovardalık edelim,” dedi. “Ulan oğlum, etme, eyleme... Hiç yakışık almaz,” dediysem de, herif bikez azmış, ne dediysem dinletemedim. Kalktık, makam arabasına binip gittik. Başvekile, “Gel sen bu makam arabasını bırak, bizi tanırlar. Bir taksiye binelim,” dedim. Bereket sözümden dışarı çakmaz. Makam arabasını savıp bir taksiye bindik. Orası senin, burası benim, gezip dolaşmadık yer komadık, velakin gönlümüzce bir uygun yer bulamadık. Neyse uzatmayalım, geceyarısından sonraydı, Ankara’nın en löküs bi gazinosuna vardık. Duvarları ayna ve kadife... İncesaz da bir oynak hava tutturmuş ki, deme gitsin. Bizim Başvekil sağolsun, iyidir hoştur da, içince cıvıtır, içip içip tutturdu: “İbraam, şu kızlardan beğenelim de masamıza ikisini çağıralım.” “Ulan oğlum etme, seni belki tanımazlar. Lakin beni bir tanıyan eden çıkar, bir bildik görür de, vay şu memleketin Zübükzade’sine bak, millet işini bırakmış, karı dalgasına düşmüş der,” dediysem de, dinletemedim. Ben de çakır keyif olduğumdan, pusulayı şaşırmışım besbelli, pilavdan dönenin kaşığı kırılsın deyip, gazinonun en güzel iki karısına işmar çekip el ettim. Karılar masaya çöktü. Neyse uzatmayalım, yedik içtik, garson hesap pusulasını getirdi. Başvekil pusulayı kaptı. Ben elinden pusulayı kapmak istediysem de, “Aman olmaz, bu gece sen benim misafirimsin... Hesaplar benden,” dedi. Ne de olsa koca bir Başvekil deyip ben de üstelemedim. İkiye katlı hesap pusulasını açıp bakınca rengi attı, benzi kül oldu... Yahu, bu ne? İçki mi dokundu nedir... Fakat, renk atması beribenzer değil, içkiden olmaya hiç benzemiyor. Elindeki pusulaya bir göz attım ki, hesap sekizyüz küsur lira... Anladım; hesabı ödemeye parası çıkışmayacak, renginin solması ondan. “Ver buraya!” diye elinden çekip alsam, bir koca Başbakan iki karı yanında beş paralık olacak. Ben hemen karılara çaktırmadan keseye davrandım, desteden bir binlik çekip, masanın altından binliği uzattım. Ayağımla da ayağını dürtükledim. Dürtükledim ya, bana mısın demiyor. Masanın altından biri, elimdeki binliği kaptı. Ben Başbakan aldı bellerken, yanındaki sarı karıya kaptırmamış mıyız parayı? Oranın karısı birader, parayı kokusundan tanır. Gözlerini bağla da parayı uzat elinde kaç para olduğunu bilir. Desteden bir binlik daha çıkarıp gene masanın altından buna uzattım, eline tutuşturdum. Parayı alınca bir, “Oooh...” çekti, rahata erdi. Bana da, “İbraamcığım, bu iyiliğini hiçbi vakit unutmayacağım, can yoldaşı ve yiğit arkadaş olduğunu gösterdin. Yarın sabah öderim,” dedi. Ben de, “Ne demek, arkadaşlık arasında paranın sözü mü olur, ha senin, ha benim,” dedim. Yani diyeceğim şu ki, gecemiz gündüzümüz birlikte geçer ve ayrımız gayrımız yoktur.

Yahu Bey, yalan icat oldu olalı, böylesi uydurulmamış. Ulan bu Zübük, bizi de iki paralık eder. Bunun burasında muhalifi var, efendim, partisizi var, tarafsızı var... Böyle de atma olur mu?

Bir hafta kadar kasabada kaldı, her toplantıda yeni bir atma, yeni bir yalan dolan... Hemi de eskiden olduğu gibi değil. Ankara’nın havası herifin atmasına yaramış. Eskiden de biliriz, atardı, ama böylesi değil... Karısı biyandan, kendi biyandan atıyor. Avukat Burhan bunları duydukça sevincinden zil takıp oynayacak. “İşte sizin seçtiğiniz maskara bu...” diyor. N’eydelim, biz de ar belasına, “Dedikleri, evet doğrudur,” diye yalana destek oluyoruz.

Biz onu buraya Avukat bozuntusunu düzlesin, sesini soluğunu kessin diye değil de, ele güne maskara olsun diye çağırmışız. Canım, bildiğin gibi değil, herif iyiden iyiye tozutmuş.

Gene Ankara’ya gitti. Giderken de bize, “Çabuk kasabadan bir heyet toparlayın, Ankara’ya gelin, beni görün. Kamışlık Çayına baraj yaptıracağız, bir de kasabamıza fabrika kurduracağız. Heyet olup gelin, barajla fabrikayı isteyin ki, benim de söz etmeye yüzüm olsun,” dedi.

Kalktı gitti. Ardından biz de bir heyet kurduk. Gedikli İhsan Efendi, Çiftverenoğlu Hamza Bey, Otelci Satılmış Bey, Tüccardan Emin Efendi, Allahın Kulu İsmail Efendi, bir de ben heyet olduk. Her işe burnunu sokar, aklı erik geçinir diye Bedir Hoca namussuzunu da başımıza geçirdik, gittik Ankara’ya. O Ankara’da bizim çektiğimiz, ah bizim çektiğimiz... Bize ne alicengiz oyunları oynadı bu namussuz, hesaba kitaba gelir işler değil.

Demek bizim bir isyanımız olmuş ki, Cenabı Mevlam da bu belayı başımıza musallat edip, bize ibret dersi vermiş. Ama yok, bizde gene de anlayacak kafa yok. Şöyle bir hırtı milletvekili yaparsak gerisini sen düşün Bey, bizden ne hayır gelir... Biz

YANLIŞ GİDİYORUZ

İlçe ortaokulunun Almanca öğretmeni bir arkadaşına şu mektubu yazıyordu:

Sevgili “.........”,

Burda boğuluyorum artık. Edebiyat yapmıyorum. Gerçekten boğuluyorum, hava yetişmiyor, soluğum kesiliyor. Hıdırlık doruğunda insanı yere çalan sert yel bile, ciğerlerime boğucu gaz gibi doluyor. Ancak kendimi bilmemesiye, kendimi yitiresiye içtiğim zaman rahat ediyorum. Her sabah dilim paslı, ağzım acı, beynim uyuşuk uyanınca, bir daha içmeyeyim diyorum. Kendi kendime söz veriyorum. Şöyle bir silkinmek, kendime gelmek istiyorum, olmuyor... Günle birlikte yeniden boğulmaya başlıyorum, havasızım, havasız... Buraya geleli kendi coşkunluğumu yitirdim, içimden taşıp akan su, ölü toprağında göllenip bataklandı.

Beni kınıyorsun değil mi? Burdan bir kurtulsam, ben de kendimi kınayacağım. İkinci yıl bitti işte... Kişi dev olsa, bu işin üstesinden gelemez. Uyuştum kaldım. Ben de onlara şimdi onlar gibi, anlamsız anlamsız gülerek,

– N’ööriyon heyri? diye hal hatır soruyorum.

Onlar da bana,

– N’öörek Bey, dövünek de dizden mi olak, ağlayak da gözden mi olak... diyorlar.

Dizden, gözden olmadan başkası yok; bu bir çıkar yol mu? Çözümlenmedi gitti şu sorun; baş tacımız halka mı inecekmişiz, halkımızı kendimize mi yüceltecekmişiz, herneyse bişeyler yapacakmışız... Büyük şehirlerde, oturup, halk için düşünmek ne kolay... Buraya gelmeden önceki iyi niyetli aptallığımı düşünüyorum, içimi bir halk dalkavukluğu kaplamıştı. Bizi nasıl kandırdılar, aldattılar, sonunda halk dalkavuğu yaptılar. Halk bilir, halk herşeyi bilir, halkta büyük bir sezgi vardır.

Yalan, hepsi yalan... “Halk herşeyi bilir” demek dalkavukluğu bile, halkı kendilerinden ayrı, bambaşka, umacı, koskocaman bir dev yaratık görmek değil de nedir? Yalandan halkı sever göründükçe, halka dalkavukluk ettikçe, bu yalanlara gerçekten inanan benim gibi tek tük kişiler, bilgisizliğin, görgüsüzlüğün, geriliğin kızgın, sonsuz çölüne sızan cılız sular gibi kuruyup, bitip gideceğiz.

“Halk bilir, halk sezer” sözünde, dikkat et, halkı bir küçümseme, hiçe sayma, sevmeme var. Yalan, bir büyük yalan içinde uyuşmuşuz. Halk biçbişey bilmiyor, hiçbişey sezemiyor. Bilse, sezse, bunca yüzyıllardanberi, aldatılır, kandırılır mıydı? Nasıl bir uyuşturucu yalan bu... Gerçekten bu halkın bilip öğrenmesini istememişiz. İsteseydik, önce halkımızı bütün acı gerçekleriyle tanır, ondan sonra ne yapmamız gerektiğini düşünürdük. Kendi halkımızı olduğundan üstün saymak neden, Tanrı bir okur yazar bile olmayan insanlara iltimas mı yapmış?

Bilinçsiz, bilgisiz bir ülkücülükle boşa giden bu iki yıl sonunda, düşünmemek için ben de içmekten, öğretmenler derneğinde prafa, otuzbir, kaptıkaçtı, poker oynayarak zamanımı öldürmekten başka bir yol bulamadım. Biliyorum, şimdi sen gelsen buraya bize ne dersler, ne akıllar verirsin. Ben de ilk geldiğimde böyleydim. Dışardan sisli, kirli camlardan kahveleri dolduranlara bakıyordum. Bir masa çevresinde, önlerindeki oyun kâğıtlarına eğik başları, dışardan bakınca kopukmuş, yokmuş gibi, öylece duran kalabalığa kızıyordum. Geceleri ölü bir ışık altında, bu adamların kirli yüzleri uzuyor, sanki bir dokuma fabrikasında durmadan gidip gelen iğler gibi, bunların da kirli, yağlı, iskambil kâğıdı tutan elleri, havaya kalkıp kalkıp, kırık masa mermerlerine iniyordu.

Kim gelse aramıza, bisüre sonra bizden beter olacak. Çünkü biz dev değiliz, insanız.

Halkı ilkin kandıran şehir aydını değil, kasaba aydını. Kasabalı aydın, halkı şehirli aydınının kandırmasında yardımcılık, aracılık ediyor. Burda bunlar Gedikli İhsan Efendi, Aklı Evvel Bedir Hoca, Çiftverenoğlu Hamza Bey, Tüccardan Emin Efendi, Allahın Kulu İsmail Efendi, Allah Selamet Versin Murtaza Efendi gibiler.

Geçen gün yine, bu adamlar toplanmış, köylünün herşeyi bildiği üstüne konuşup,

– O ne çarıklı erkânıharptir ooo... diyorlardı.

Gedikli İhsan Efendi, çarıklı erkânıharbin bilgisini ispat için bir de şu olayı anlattı:

– Manevredeydik. Bizim bölük bir tepenin rüzgâr tutmayan güney yamacında çadırlı ordugâha çekilmişti. Karanlık bastırınca, yüzbaşı, “Bölüğü al, filan yere götür,” dedi. Çadırları topladık, çıktık yola... Hava da kötü karanlık, gökte tek yıldız yok.

Ben atta, bölüğün önündeyim. Yola çıktıktan yarım saat sonra, arkadan bir ses geldi:

– Yanlış gidiyoruz...

– Kim o söylenen? dedim; hiç ses çıkmadı.

Aradan biriki saat geçti, gene arkadan bir ses:

– Yanlış gidiyoruz...

– Kimdir o?

Gene kimse çıkmadı.

Bir zaman sonra bir daha:

– Yanlış gidiyoruz...

– Kim o söylenen, çıksın!..

Çıkmadı. Saat de geceyarısını geçti, gideceğimiz yere çoktan varmalıydık. Bölüğün içinden o, “Yanlış gidiyoruz,” sesi, gün ışıyasıya sürdü. Bir de gün ışıdı ki, ne bakalım, biz ordugâh kurduğumuz yerde değil miyiz... Sabahacak olduğumuz tepeyi fırdolayı dönüp durmuşuz. Bu sefer,

– “Yanlış gidiyoruz” diye söylenip duran kimdi? diye bölüğü sıkıladım.

Onbaşılardan biri,

– Başefendi, Hüsiin söyledi durdu... dedi.

Bölükte bir Kel Hüsiin var, nerdeyse tezkere alacak, daha uygun adım yürümesini beceremez.

– Gel len Hüsiin buraya! dedim.

Geldi.

– Nerden bildin sen bizim yanlış gittiğimizi?

– Komutanım, dedi, ordugâhtan çıktığımızda ürüzger benim sağ yanağıma vuruyordu. Az gittik bu kez ürüzger sol yanağımı şamarlamaya başladı. Anladım ki, biz tepede ters döndük, kalktığımız yere gidiyoruz. “Yanlış gidiyoruz!” diye ses ettim. Az daha gittik, ürüzger gene sağdan üfürmeye başladı. Anladım ki, gene ters döndük... “Yanlış gidiyoruz!” diye seslendim. Gene gittik... Ürüzger bir sağ yandan vurdu, bir sol yandan esti... Anladım ki, kalktığımız tepeyi fırdolayı dönüp duruyoruz.

– Ulan Hüsiin, dedim, öyleyse, kim bağırdı, diye sorunca neden çıkmadın ortaya?

– Başefendi, dedi, bir Kel Hüsiin’in lafına aldırmazdın. “Yanlış gidiyoruz!” demesine inanmazdın ki...

Gedikli İhsan Efendi bu olayı anlatıp da,

– Köylümüzdeki akıl kimde var! deyince artık dayanamadım...

– Sen buna akıl mı diyorsun İhsan Efendi, dedim, şehirliler de senin gibi düşünüyorlar, tıpkı senin gibi, “Halkımız akıllıdır, halkımız bilgilidir.” Bunun neresi akıl? Önce akılsızlık senden başlıyor. Yirminci yüzyılın ortasında insanı pusula yerine kullanıyorsun da, suratına rüzgâr vurmasından yön buluyorsun... Sen bu zamanda, Kel Hüseyin’in yanağını pusula diye kullanırsan, bu, Kel Hüseyin’in aklını değil, senin akılsızlığını gösterir. Rüzgâr dediğin hep biyandan mı eser? Ya rüzgâr bir sağdan bir soldan değişik esseydi de, sen Kel Hüseyin’in aklına uysaydın, yol gidiyoruz diye topuğunuzun üstünde fır dönseydiniz nasıl olurdu?

Böyle dedim ama kime dedim? Hiç bu halk bilgili, anlayışlı olsa, bu Gedikli İhsan Efendi gibileri, yoksul sırtından geçinebilir mi? Halk bilir diye halkı uyutmuşlar; biz de buna aptalcasına katılmışız.

Buranın köylerini gezdim. İlk gittiğim köyde gece kalmıştım. Gece helaya gidecektim.

– Helanız nerde? diye sordum.

Elime bakır bir ibrik verip,

– Buraları hep hela... Şöyle açıl! dediler.

Biçilmiş buğday tarlasının içine daldım, dik saplar ve kesekler arasında kendime yer açarken köyün köpekleri başıma üşüştü. Konuk olduğum evdekiler yetişmese, iri köpekler beni paralayacaklardı. Evden, komşulardan köylüler çıktı. Onlar beni çevirdi, köpekler onları çevirdi. En ortada, ekin sapları ve kesekler arasında ben, çevremde köylülerden bir halka, onların dışında köpeklerden bir halka. Köpekler havlıyor, köylüler de köpeklere,

– Hoşt hoşt!.. diye bağırıyorlar.

Aradabir içlerinden biri de bana,

– Korkma Bey, korkma, keyfine bak! diye sesleniyor.

Sen keyfi gördün mü? Ayağa kalktım. En önde elimde ibrikle ben, arkada, “Hoşt hoşt!..” diye bağıran köylüler, daha dışta havlayan köpek sürüsü... Böyle bir törenle eve girdim.

İşte helasız yaşayan bu köylüye biz, hiç utanmadan, sıkılmadan,

– Sen herşeyi bilirsin aslanım, senin sezişin var yiğidim! diye sırtını sıvazlayıp onu uyutmaya, kendimizi kandırmaya çalışıyoruz.

Bu anlattığım köy halkı neyle geçinir, bilir misin? Kapıcılıkla. Bunların gençleri kadın erkek Istanbul’a, Ankara’ya gurbete çıkar, oralardaki hanlarda, apartmanlarda kapıcılık ederler. Orda kazanır, köyde kalan yaşlı anababalarına para gönderirler. Beş on yılda bir döner, köye sılaya gelirler. Baba ocağından tam sökülemezler. Onlar da yaşlanınca gelir, bu kısır topraklı köye yerleşir, oğullarını kızlarını büyük şehirlere odacı, kapıcı gönderirler.

Saydım, bütün köyde dört ahlat ağacından başka ağaç yoktu. Yağmurdan aka aka toprak kalmamış. Tarlalar ancak bire birbuçuk, bire iki veriyor.

Bir kile tohum ekip, toprağı alın terleriyle sulayarak iki kile tahıl alacaklar. Yine de bu kısır topraktan vazgeçemiyorlar.

Bu köylünün hepsi de Istanbul hanlarında, apartmanlarında kapıcı durmuşlar, o hanların, apartmanların kaloriferli, mavi, pembe, beyaz fayans döşeli helalarını yıkayıp temizlemişler. Kullanmışlar da... Ama köylerine dönüşlerinde kendilerine hela yapmamışlar.

Neden? Neden böyle, diye hiç düşünüyor muyuz?

Görgüsüzlük desen, değil, işte helanın en güzelini yıllarca görmüşler, temizlemişler, kullanmışlar da... Ama yine de kendilerine hela yapmıyorlar. Görmek, tek başına bir işe yaramıyor. Kişinin, o gördüğünü alacak, benimseyecek bir düzeye yükselmesi gerekiyor. O yere yükselmedikçe, ne görse boş... Bunlar, yıllarca temizledikleri helaların, kendileri gibi insanlar için değil, yalnız kapıcı odacı durdukları han ve apartmanlarda yaşayan insanlar için olduğunu sanıyorlar.

İşte biz bu halka “akıllı, bilgili, anlayışlı, sezgili” diyoruz. Yalan. Onları da, bizi de kandırmışlar, aldatmışlar. Biz de o yalanlara aldanıp körü körüne halk dalkavuğu olmuşuz. Acı gerçekleri öğrensek, öğretilmeden, eğitilmeden, halkın bilgili, anlayışlı olamayacağını kavrasak, o zaman ne yapmamız gerektiği üzerinde düşüneceğiz. Ama, “Halk bilir, anlar,” deyince düşünceye yer kalmıyor artık...

Şehirlerin kaloriferli, pırıl pırıl fayans döşeli helalarını kullanıp da evinde helası bile olmayan insanlara,

– Halk bilir, halk anlar!.. diye yaptığımız halk dalkavukluğumuza, içine düştüğümüz aptallığa bak... Halkı daha çok soymak için, bizi de kandırmışlar, halk dalkavukluğunu “halkçılık” sanmışız.

Şimdi sana Aklı Evvel Bedir Hocayı anlatıyorum.

Kadife bir kasketi var, kasketin güneşliğini hep sol yana arkaya doğru çevrik giyer. Kasketinin altında da kirli, yağlı bir takkesi vardır. Camiye cuma namazına giderse, şapkayı ayakkabının yanına kor, takkeyle namaz kılarmış. Şişman tostoparlak bir adam. Sevimli bir yüzü, cana yakın da bir konuşması var. Burdakilerin hepsi çok tatlı konuşuyorlar; tatlı ve inandırıcı... Herbirinin bu inandırıcı sözlerinin, tatlı konuşmalarının ne kadarının yalan olduğunu, sonradan birbirlerinden öğrenebilirsin. Bana kalırsa akıllılıktan yana Tüccardan Emin Efendi, Bedir Hocadan hiç de aşağı kalmıyor. Hatta kimi zaman onu bile bastırıyor. Emin Efendi babacan bir adam, saçlarını sıfır numara makineyle tıraş ettirir. Su içerken elinin birini başının üzerine kor, çarpık bacaklarıyla ördek gibi yürür. Onun da konuşmasına doyum olmaz.

Burdakiler çok sövgülü konuşuyorlar. Yalnız İsmail Efendi hiç sövmez. Ençok kızdığı zamanlar bile, bağırmaz, sövmez, kızdığı adama yalnız “Allahın kulu” der. “Allahın kulu” demekle kızgınlığını yatıştırmış olur. Buyüzden ona “Allahın Kulu İsmail Efendi” lakabını takmışlar.

Kardeşim, ne kadar yazsam, burda çektiğim sıkıntıları sana anlatamam. Karşı karşıya gelmeliyiz de, baş başa verip, sana bir hafta, on gün anlatmalıyım. Artık, iyice bunaldım. Beni burdan başka bir okula atamaları için üst üste dilekçeler veriyorum. Cevap yok. Hasta olmalıymışım, buranın havası da hastalığımı arttırmalıymış ki, beni burdan başka biyere nakletsinler. Vilayetteki hastanede muayene oldum, hiçbir hastalık bulamadılar, turp gibiymişim. Burdan uzaklaşabilmek için, hasta olmaya bile razıyım. Doktorlar anlamadı ama, ben hastayım. Hastalığımı biliyorum: Umutsuzluk, kırgınlık... Ruh çöküntüsü içinde gittikçe kendimden ayrılıp başka bir insan oluyorum. Bu umutsuzluk, ne yapmam gerekli olduğunu bilmememden geliyor. Ne başkaları için yaşayabiliyorum, ne kendim için... Başkaları için yaşayabilsem, kendim için de yaşamış olacağımı, mutlanacağımı biliyorum, ama nasıl?..

Sık sık ağlıyorum, ama güldüğüm hemen hiç olmuyor. Geçen gün, büyük bir sinir bunalımı geçirdim. Pazardı. Sabahtan gezmeye çıkmıştım. Karşıdan bürüğüne bürünmüş bir kadın geliyordu. Kadınlar yolda, bürüklerinin içine dolanmış, yalnız tek gözleri açık, öyle geziyorlar. Bu denli kapandıkları da yetmezmiş gibi, uzaktan bir erkeğin geldiğini gördüler mi, daha elli adım ara varken hemen önlerini duvara dönüp, erkek elli adım geçesiye sırtları dönük, oturup bekliyorlar, onları böyle görmek, insanı insanlığından utandırıyor.

O pazar sabahı, yalnız başıma giderken, karşıdan gelen bürüklü bir kadın gördüm. Bürüğünün içinde, ayrıca bir kırmızı yazmayla ağzı, çenesi bağlıydı. İki elinde, su dolu iki gaz tenekesi tuttuğu için, beni görünce, büsbütün bürüğüne dolanamadı. Yalnız, iki elindeki iki tenekeyi yere koyup durdu. Yüzünü de örtünmedi, sırtını da bana dönmedi. Kırk yaşlarında var yoktu. Nasıl oldu ben de bilemiyorum, birden yanına sokuldum da,

– Bacım, dedim, kimden niye böyle kaçıyorsun? Bu kasabada yabancın yok ki senin... Yiğenlerin, ağaların, emmilerin, hepsi senden. Kuzu bile kurttan, sizin er kişiden kaçtığınız gibi kaçmaz. Anam, bacım ol, nedir bu, söyle bana... Seni bu erkekler yemez. Bak, işte sen bana sırtını dönüp duvara kapanmadın, ne iyi... Ya şu ağzını neden yazmayla kapamışsın?..

Daha neler söylediğimi şimdi tam olarak ansıyamıyorum. Ben böyle deyince kadın birden çenesindeki bezi çekip ağzını açtı da,

– Aha gördün mü? dedi.

Ağzında bitek diş yoktu. Kızgınlıkla,

– Neden kapanırmışız! Bizde insan arasına çıkacak surat mı kalmış... dedi.

Hırsla tenekelerin tahtadan tutamaklarına sarılıp yürüdü. Donakaldım. Bu kadının isyanını şehir aydınlarına anlatabilseydim. Ağlamaya başladım...

Hiç kendimi tutamıyorum. Çok kızgın ve çok duygulu adam oldum. O pazar, sabahtan içmeye başladım...

Sana yazdığım bu mektubu şimdi zarflayıp postaya atacağım, ondan sonra... yine içmeye... Beynim tüm uyuşsa da, hiç düşünemesem, çok daha iyi...

Yarın İbrahim Zübükoğlu gelecekmiş. Onunla mutlaka tanışıp konuşmak istiyorum.

Gözlerinden özlemle öper, mektuplarını beklerim. Mektupların bana avuntu oluyor.

DİNİNE İMANINA DOĞRU SÖYLE

Gedikli İhsan Efendi şöyle anlatıyordu:

Bizim heyet hikâyemizi dinlemiş miydin Bey? Zübükzade İbraam Bey, bir heyet kurup da Ankara’ya gelip beni görün demişti. Bizi Başbakanla görüştürecek, Cumhurbaşkanıyla konuşturacaktı. Biz de ilçemize baraj, fabrika yapılmasını isteyecektik. Ama bizim niyetimiz, barajdan, marajdan önce, şu kaymakamı başımızdan atsınlar bir. Böyle kaymakam mı olurmuş, tavşan tersi gibi bir herif, ne sıvanır, ne bulaşır... İçip içip ağlamaktan, “Vah anam, ben buralarda çürüyecek adam mıydım?” diye başını duvarlara vurmaktan, diz dövüp saç yolup ağlamaktan başka bir iş gelmez elinden. Evet, bir iyiliği varsa, İbraam Beyin buyruğundan dışarı çıkmaz. Neye yarar, kasabamıza on paralık yararı dokunmamış. İbraam Beye, “Şu kaymakamı attır, başımıza adama benzer bir kaymakam göndert,” diyeceğiz.

Heyetçe çıktık yola, Ankara’ya vardık. Ben Ankara’yı bilirim. Arkadaşlardan kimisi hiç görmemiş. Biz otele indik. Aklı Evvel Bedir Hoca, gene bir aklı evvellik gösterip,

– Arkadaşlar, dedi, şimdi Zübükzade’nin yanına vardık mı, bizi alır Başbakan Hazretlerinin, Cumhurbaşkanı Hazretlerinin huzuruna çıkarır. Bu üst başla, o yüksek huzura varmak ağır hakaret olur. Kanunda bile yeri olsa gerek... Bizi bu kılıksızlıkta görürlerse, hakaret ettik diye tevkif etseler yeridir. Ondan ötürü, ilkin kendimize bir çekidüzen verelim, kılığı düzeltelim, Ankaralık bir adam olalım.

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Evet, doğru, dedi, Başbakan Hazretleri, Cumhurbaşkanı Hazretleri bizi sarayda kabul eder. Radyolar, bağlılıklarını bildiren heyet diye bizi söyler. Gazeteler heyetimizin resimlerini basar. Hiçbirimizde gazeteye geçecek kıbal yok. Önce giyinip kuşanmak gerek...

Emin Efendinin boyunbağı bile yok. Allah Selamet Versin Murtaza Efendiyi sorarsan, kıçında potur, ayağında çedik. Bedir Hoca, yaz ortası, mes lastikle Ankara yoluna düşmüş. İsmail Efendiyi sorarsan, keten pantolu ütü yüzü görmemiş.

Biz heyetçe dükkânlara daldık, giyim kuşam aldık. Fakat bu bizim bura insanı medeniyet bilmiyor. Nice giyinip kuşansa gene hiç... Bunların boyunbağlarını bağladım. Çulu değiştirseler de gene altındaki adam, bizim adamımız.

Bedir Hocayla Emin Efendiye,

– Şu saçınızı, sakalınızı kırptırın da yüzünüz gözünüz görünsün... dedim.

Berbere vardık, tıraş olduk. Elimizdeki adresi sora soruştura, İbraam Beyin oturduğu apartımanı bulduk. Emin Efendi, yedi katlı apartımanı görünce,

– Vallaha göğsüm kabardı arkadaşlar, dedi. Bir de bizim kasabadan adam çıkmaz derler; bir adam çıkardık ki, düşman çatlatır. Şöyle bir apartımanda oturmak ne demek... Allah makamını daha da yüceltsin. Kendim burda oturuyormuşum gibi memnun oldum... Herhal bizim Zübükzade, apartımanın en üst katında otursa gerek... dedi.

Orda yanılmışız. İbraam Bey, en alt katta oturmaktaymış. Kapının zilini çaldık, İbraam Beyin karısı çıktı. Bizi görünce, açtığı kapıyı aralayıp, aradan burnunun ucunu çıkarttı, yarım ağızla,

– Hoşgeldiniz. Bir hacetiniz mi vardı? İbraam evde yok... dedi.

Belli ki gelişimizi hiç beğenmemiş.

– Bacı, İbraam Beyimizi nerde buluruz? diye sorduk.

– Vallaha hiç belli olmaz, az öncesi Başvekil Hazretleri de telefonla aradı. Gene başları darda kalmış da, İbraam’dan akıl danışacaklarmış...

Şimdi ne yapsak? Şu görgüsüz karıya bak biyol, Ankara karısı olduğundanberi, insanlığı tüm yitirmiş.

Ben yüzümü kızartıp,

– Kız gelin, bu nasıl yeni huylar, memleketten hemşeriler gelince, buyrun diye içeri almak, ağırlamak yok mu? dedim.

Burnu kapının dışında, kendi içerde,

– Kusura kalmayın, dedi, böğün misafir kabul günüm de... içerde kadın misafirlerim var. Bakan makan karıları. Yoksa buyrun, bir soluk alın derdim.

– Şimdi n’olacak? İbraam Beyi nerde buluruz?

– Meclis’e bakın bir. Orda yoksa Köşk’tedir.

– Bir de köşk mü satın aldınız? Aferin, beğendim.

– Yok, Cumhurbaşkanı köşkünde. Orda da yoksa kulübe bakın.

– Ne zaman gelir?

– Hiç bilinmez.

Döndük geriye. Ne etsek? Sora soruştura Meclis’e gittik. Meclis tatil olduğundan kimseler yokmuş. Gene de sora soruştura Köşk’e vardık. Nöbetçi asker yolumuzu kesti,

– Köşk’te Zübükzade olacak aslanım, içeri bir haber sal, hemşerilerin geldi diye ilet... dedik.

Nöbetçi,

– Necidir, ne iş yaparmış? dedi.

Zavallı asker, ne bilsin Zübükzade’yi?

– Sen bir haber ilet, Köşk’ten bilirler, dedik.

Nöbetçi telefon etti. Yanımıza bir adam katıp, bizi bahçeden içeri aldılar. Bir büyücek evde bizi bir adamın karşısına çıkardılar.

– Kimi arıyorsunuz? dedi.

– Zübükzade İbraam Beyi...

– Kim dedin? Kim dedin?

Şuna bak, hükümetin akıl danıştığı bir koca İbraam Beyi bilmez de sorar...

Bedir Hoca,

– Oğlum, sen içeri haber ver, onlar bilir İbraam Beyi... dedi.

– Ben bilmezsem kim bilirmiş. Neci, neyin nesi bu İbraam Bey? Ne iş yapar?

– Ne iş yaptığını bilmeyiz, lakin mebustur.

– Mebus mu, Allah Allah... Hiç bu adda bir mebus tanımıyorum. Neydi neydi?

– Zübükzade İbraam... Mebus canım. Biz seçtik, buraya gönderdik.

Emin Efendi, İsmail Efendinin kulağına,

– İçime bir kurt yeniği düştü, bu Zübük itinde oyun çoktur. Sakın mebus oldum diye bizi aldatmasın... deyince İsmail Efendi kızdı,

– Sus, o nasıl söz... Cahil kafanla işleri tüm karıştırma. Oturduğu apartımanı gördün işte...

– Orası doğru, mebus olmayanın...

Adam bize bir kitap getirdi, önümüze açtı,

– İşte mebusların resmi burda, arayın bulun!

Araya araya bulduk.

– İşte bu!

Adam,

– Siz kimsiniz? dedi.

– Biz heyetiz, dedik, Zübükzade’mizi göreceğiz de, bizi Cumhurbaşkanı Hazretlerine neye götürecek...

Adam hemen telefonu açmasıyla Zübükzade’yi buldu:

– İbraam Bey, ben Cumhurbaşkanlığı Başyaveriyim. Memleketten sizi görmeye hemşerileriniz gelmiş...

O da,

– Eve buyursunlar... demiş olacak.

Yeniden evine döndük. Bu sefer anası çıktı,

– İbraam az önce buradaydı. Acele hükümetten çağırdılar da oraya gitti. Size de mahsus selamı var. Kusura kalmasınlar, yarın gelsinler... dedi.

Geceyi otelde geçirdik. Devrisi gün, sabahtan eve damladık. Bu kez karşımıza yabancı bir avrat çıktı:

– İbraam Bey yok...

– Karısı nerde?

– Altı aylık yaptırmaya berbere gitti.

– Anası nerde?

– Komşuya gitti.

Döndük. Otelin kahvesine daldık. Emin Efendi,

– Yahu bu altı aylık yaptırmak da neymiş? dedi.

– Şehirde karı kısmı, berbere gidip kendini altı aylık yaptırtır... diye anlatınca hep şaştılar.

Akşama eve gittik, yok; sabaha gittik, yok... Beş gün arkasından koştuk. Bizim beyaz göynekler kirlendi. Birer daha aldık.

Gideriz evine, “Yok!” derler. Bunlar bizim göreneği, geleneği toptan unutmuşlar... “Buyur içeri, bir kahvemizi için de soluklanın!” demek yok.

Baktık olacağı yok. Kapıya nöbetçi koyalım, dedik. Herbirimiz birer saat kapıda nöbet tutuyoruz. Bir gün de böylece bekledik, gene yok... Yahu bu herif evine bacadan girmez ya. Artık iyice umudu kestik, dönmeye karar verdik. Bigün otelin kahvesinde oturmuş konuşuyoruz.

– Bu namussuz, bir daha memlekete hiç dönmeyecek mi... dedim.

Bedir Hoca, otel köşelerinde para tüketmekten bıkmış,

– Hangi yüzle gelecek? Biz bunun suratına tükürmez miyiz, tükürükle boğmaz mıyız... dedi.

Emin Efendi,

– Hiç de bişey yapamayız, dedi, gene işi tatlıya bağlar, görürsünüz.

Dimyata pirince gidelim derken evdeki bulgurdan olduk. Öyle ya, buraya geldik ki, fabrika isteyelim, baraj isteyelim, yeni bir kaymakam isteyelim. Geçtik hepsinden, şu Ankara gurbetinde parasız kalıp da memlekete zor mu döneceğiz ne...

Biz otelin kahvesinde böyle konuşurken, otelci para çekmecesinin başına oturmuş, bizi dinlermiş. Acımış da bize,

– Sizin derdiniz ne? diye sordu.

Anlattık.

– Onun kolayı var, ben şimdi bulurum.

– Nasıl?

– Evine telefon ederiz.

– Sen ne diyorsun ağam, biz kapısında gece gündüz nöbet tutmaktayız. Herifin eve geldiği mi var?..

– Durun siz...

Otelci, Zübük’ün evine telefon etti.

– Burası Meclis, İbraam Bey orda mı? diye sordu.

Ne dersin, İbraam zırt diye karşısına çıkmaz mı?

Otelci telefonu bana verdi.

– İbraam Bey, şükür görüştüğümüze, ben İhsan... dedim.

– Vay İhsan Beyefendiciğim... diye söze girişince anladım ki, beni başka bir İhsan sanmış.

– Ben Gedikli İhsan... dedim.

– Ooo İhsan Efendi, hoşgeldin, safa geldin. Yeni mi geldin?

– Ne diyorsun İbraam Bey, dedim, biz heyetçe geldik. Zatınızı aramaktan Ankara’nın kaldırımlarında sersefil, perperişan olduk.

– Ne diyorsun... tu... vay anasını... Yahu size evin adresini de vermiştim. Demek bulamadınız, vah vah...

Nasıl sövmezsin şimdi? Hadi sus, dedim, gene kendime.

Kalktık heyetçe evine vardık. Bizi bir karşılama, bir karşılama, yere göğe koyamıyor. Sarılıp sarılıp öpüşüyoruz.

Anası dersen bize,

– Ah oğullarım... diyor da bir daha demiyor.

Biraralık, Zübük’ün anası beni dışarı çekti:

– Ah İhsan Efendi oğlum ah... Benim bitecik oğlumu hiç sorma. Ankara kahpelerinin eline düştü. Gecesi gündüzü hiç belli değil. Aman oğlum, oy oğlum...

Zübük şurdan burdan konuşuyor. Gene hep eski türküsü. Hükümetin her bi işini buna danışırlarmış. Vere vere gayrı kendinde akıl kalmamış. Herbişeyi anlatıyor da fabrikadan, barajdan laf yok. Yahu biz buraya niye geldik? Konuşa konuşa akşamı ettik. Gayrı otele dönmenin zamanı...

– Eh İbraam Bey, bize müsaade.

– Ne demek... Kırk yılın başı gelmişsiniz, gitmek olur mu? Bu gece misafirimsiniz. Dünyada bırakmam. Olmaz töbe... Yahu, ele güne karşı...

Bir de göz kırptı:

– Bu gece eğlenelim ki... Ankara neymiş görmeli...

Düştü önümüze, çıktık yola. Bizi otomobile bindirecek, bir otomobile sığışamıyoruz. İki otomobile doluştuk. Zübük’le dört arkadaşımız öndeki arabada, biz arkalarındayız. Herhal öndekinin parasını Zübük verdi. Emin Efendi bizim arabanın şoförüne,

– Kaç para oğlum? dedi.

– Yedibuçuk lira.

Emin Efendi bana,

– Sen ver de sonra hesaplaşırız... dedi.

Parayı verdim. Biyere girdik. Önde Zübük... İbraam Beyi gören,

– Buyrun Beyefendi... diye eğilerek yerlere kapanıyor.

Zübük, eğilen herifi geçtik mi,

– Tanırlar beni, hepsi tanır... Bunlara çok iyiliğim dokunmuştur... diyor.

Bak şu alçağa? Garsonlar selam verip eğildikçe, “Tanırlar beni. Hepsine iyiliğim vardır,” demez mi, insanı çatlatacak. Bizi hiç dünya bilmez sanıyor. Ulan biz... Biz neler, ne yerler görmüşüz. Burası löküs bir lokanta. Yedik içtik...

– Burdan çıkıp eğleneceğiz... dedi.

Hesap gelince, herkes cüzdana davrandı, ben de davrandım. Nasıl olsa, bizi çağıran Zübük, parayı da verecek olduğundan herkes paraya davranmış. Hep birbirimizin elini tuttuk, sen vereceksin, ben vereceğim diye itişmeye başladık.

Zübükzade,

– Hött!.. diye bağırarak ağalığını gösterdi. Masanın üstüne bütün bir binliği koydu. Gördün mü sen ağa adamı?

Garson parayı aldı, gene getirdi:

– Affedersiniz, bozamadık. Bozukluğunuz yok mu?

Zübük ceplerini karıştırdı. Eyvah ki eyvah, gördün mü bozuğu yok. Nasıl olsa Emin Efendi, “Sen hesabı ver, sonra üleşiriz,” diyecek. Ben ondan atik davranıp,

– Sen ver hele Emin Efendi, sonra hesaplaşırız, dedim.

Emin Efendi yüz lirayı verince öleyazdı. Oradan çıktık, arabalara bindik. Herif cebinde binlikten aşağı para taşımıyor. Şoförün parasını gene biz verdik. Bu sefer iyi biyere geldik, cennet misali biyer. Karılar hamamda gibi yarı soyunuk. Çalgılar desen takım takım. Şükürler olsun, benim çok bar mar görmüşlüğüm var ama, böylesini görmemiştim. Aklı Evvel Bedir Hoca, Zübük’e selam verenleri gördükçe şaşalıyor:

– Yahu, herkes tanıyor İbraam Beyi be... Olur iş değil...

Zübük de,

– Tanırlar... Çok iyiliğim vardır bu itlere... diye gert gert geriniyor.

Garson iki masayı birleştirdi. Oturduk. Zübük soruyor:

– Ne içersiniz ağalar, söyleyin!

Ben yekten,

– Fiski... dedim.

Çiftverenoğlu da, benden duyunca,

– Bana da fiski!.. dedi.

Emin Efendi,

– Anca birlik, kanca birlik, benimki de fiski olsun... dedi.

Bedir Hoca,

– Ulan fiski de ne fışkı? dedi.

Allah bilir ya, ben fiskiyi içmemiştim, adını duymuşum. Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Babandan gördüğünden şaşma! Rakı içelim, aslan sütüdür... dedi.

Aklı Evvel Bedir Hoca, sakalını sıvazlayıp Müslümanlık taslıyor:

– Ben içmem!..

– Aman etme Hoca, ulan sen evinde kaçak rakı çeker de küplen rakı devirmez misin?

– Sus, töbe de! Duyan da essah beller...

Emin Efendi bir sağından bana, bir solundan Allah Selamet Versin Murtaza Efendiye,

– Aman, diyor, aman davranın da çok içelim. Hem de içkinin en pahalısı hangisiyse ondan getirtelim.

– Niye Murtaza Efendi?

– Niyesi var mı kardaş? Herifin cebinde binlik. Burada da bin lirayı bozdurtamazsa, yandık. Hesabı bize ödettirecek...

Su gibi fiski içiyoruz. Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Ben bu fiskiden hiçbişey anlamadım, aslan sütü gelsin. Babadan gördüğümüzden şaşma! dedi.

Derken, Zübük mü işmarı çaktı, yoksam buranın göreneği ney mi, masamıza karılar doluştu. Murtaza Efendi,

– Karıların gelmesini beğendim, dedi, hiç mi değil sekiz dokuzyüz lira masraf olur da Zübük’ün bin lirasını bozarlar.

Ben bu bar dalgalarını bilirim; bilmesem de eski arkadaşlarımdan çok dinlemişliğim var. Bu karılar gelince biz buradan bir ikibin lirayla zor kalkarız.

Aklı Evvel Bedir Hocayı görsen şaşarsın. Sarı karıyı nerdeyse kucağına oturtacak. Sarı karı, Bedir Hocanın sakalını okşayıp okşayıp,

– Hacı Efendi... diyor.

Aklı Evvel helali, haramı unutmuş, sarı karının ağzına dayadığı kadehi bir iki demeden içiyor.

Benim payıma karının en hası düşmüş, hemi yazlık hemi kışlık bir avrat, elimi atıp neresini tutsam avcum doluyor.

En son hatırladığım, karının beni,

– Gel şekerim, diye locaya sokması, ondan sonrasını hiç bildiğim yok. Gözümü açtım ki oteldeki odadayım. Karyolada öteki arkadaşlar uyumakta. Bitişik odayı açtım, oradaki arkadaşlar da horluyor.

Bunları dürterek uyandırdım.

– Kalkın, davranın arkadaşlar! Yahu biz heyet değil miyiz? Buraya uyumaya mı geldik?

Uyananın kimisi,

– Ben neredeyim?

Kimisi,

– Ben buraya nasıl geldim? Vışşş!.. diyor.

Hiçbirimizin buraya nasıl geldiğimizi bildiğimiz yok. Allahın Kulu İsmail Efendi,

– Aman beni bırakın, kıpraşacak mecalim yok... dedi.

Evet, hepimiz küpe basılı hıyar turşusuna dönmüşüz. Bir de baktık, Aklı Evvel Bedir Hoca yok.

– Bedir Hocaya n’oldu?

Herif ortalarda yok. Emin Efendi su dökmeye gitti, heladan dönüşünde,

– Heyvaah, ben çarpılmışım arkadaşlar!.. diye bağırarak, yeri göğü ayağa kaldırdı, otel başımıza toplandı.

Emin Efendi durmadan bağırıyor:

– Ulan, polis yok mu, zaptiye yok mu, candarma nerde? Kahpeler beni soymuşlar... Yandım eyvaah... Beş kuruşum kalmamış...

Murtaza Efendi bunu yakasından tutup biyana çekti,

– Sus heyri, gazeteler duyar da, fabrika istemeye gelen heyeti bar karıları soydu diye yazarsa, bir daha memlekete de dönemeyiz. Aman sus!..

– Susulur mu? Sekizyüz pangınot yok... Din iman yok mu alçaklarda, cıgara parası bırakmamışlar...

– Aman sus, memlekete dönesiye hergün bir paket Birinci cıgaran benden.

Emin Efendiyi susturmaya çalışan Murtaza Efendi elini keseye atıp da bulamayınca, dört yanına bir çalındı, topaç gibi fır fır dönüp,

– Heyvaah, soyulmuşum Müslümanlar!.. diye feryadı bastı.

Aman sakın diyerek, ben de elimi iç cebime attım. Atmamla ben de, “Aman aman, hey...” türküsüne giriştim. Bizi hep soymuşlar. Biz dövünüp çalındıkça, otelci güler, kahveci güler, müşteriler güler. Ankara milletine rezil olduk ki hiç sorma.

Çiftverenoğlu Hamza Bey,

– Arkadaşlar, daha burda durulmaz, hemen memlekete dönelim... dedi.

– Dönüş parası nerde heyri? Dilenecek miyiz buralarda?

Hamza Bey, ihtiyatlı herif, ne olur ne olmaz, diye ceketin astar içine keseyi dikmiş. Karılar bulduklarını almışlar, aramışlar taramışlar, astara dikili keseyi bulamadıklarından onu yürütememişler.

Hamza Bey,

– Yol paraları benden, borcunuz olsun. Dönüşte verirsiniz... dedi.

Benim üstümde daha beşyüz lira var. Onu ayırmış, yün çorabın içine koymuştum. Karılar onu da bulamamış.

Öbür arkadaşların da şuralarına buralarına para sakladıklarını bilirim ya, Hamza Beyden başkası param var, demiyor. En avanağımızın o olduğu bundan da belli işte...

Dönelim dönmeye ya, Bedir Hoca nerde? Onu burda koyup gitmek olmaz. Murtaza Efendi,

– Bedir Hoca gene aklı evvel olduğunu gösterdi. Allah bilir, sarı karının koynundan çıkmamıştır, dedi.

Bizim yanımızdaki karılar, n’oldu, biz nasıl bu otelin yolunu bulduk?

Bütün gün uyuyakalmışız. Nerdeyse akşam olacak. Bedir Hocayı nerden bulacağız diye düşünüp dururken, Hoca inleyerek, ıhlayarak geldi. Başı gözü hep sarılı ama nasıl sarılı, gömleğini yırtıp kafasına sarınmış. Ihlaya pıhlaya gelmesiyle, döşeğin üstüne düşmesi bir oldu.

– Ocağın bata Hoca, yoksa güreşte sarı karıya yenik mi düştün? Bu ne?

Bedir Hoca,

– Yoldaşlar, ben sabaha çıkmam, artık eksik hakkınızı helal edin... demez mi?

– Aman Hoca, Allah gecinden versin. O nasıl söz?

– Yok... Benim ömrüm tamam hemşeriler. Gene iyi dayandım. O kadar köteği öküz yese dayanamaz ölürdü. İyi dayandım ağalar...

– Maşallah... Biliriz dayanıklısın. Dönüşte kasaba halkına dayanıklı olduğunu anlatırız. Bu senin yediğin dayak karı sopası mı?

– Konuşacak dermanım yok... Yalnız karı sopası olsa cana minnet. Bir ordu erkek başıma doluştu. Sabahacak sopa çaldılar. Biri yorulup bırakınca, biri aldı sopayı... Kırılmadık kemiğim, çürümedik etim kalmadı.

– Neymiş zorları, ne isterler sen garipten?

– Ne isteyecekler, para... Ben o rakı zıkkımından sızmışım ölü gibi. Sopayla kendime geldim. “Hesabı ver!” dediler. Hesap dediği üçbin lira... “Ben üçbin liralık ne yedim içtim, olamaz!” dediysem de siz, hesabı verecek diye beni bırakıp gitmişsiniz. Bu nasıl arkadaşlık? Cüzdanı önlerine attım. “Alın sizin olsun, başka da on param yok!” dedim. Cüzdandan ikiyüzelli pangınot çıktı. “Parayı ver, kemiklerini ezer seni toz ederiz!” dediler. “Tiftiğimi atıp külümü savursanız, başka param yok!” dedim. “Ulan hacı ağa, biz sizi biliriz, senin gibi ne molozlar, ne kozalaklar elimizden geçti, çıkar parayı!” dediler. Vallaha yok, billaha yok. Bastılar sopayı, bastılar sopayı. Baktım kurtuluş yok, “Aman durun şu iç gömleğime dikili kesede ölümlük dirimlik üç beş kuruşum var. Alın, ananızın ak sütü gibi helal olsun,” dedim. Gömlekten keseyi söküp aldılar, bin lira çıktı. Vurdular sopayı... “Aman etmen, eylemen!.. Kuşağa dikili kesede kefen param var, alın hesabınızı da üstünü bırakın!” Beşbin pangınotun hepsini aldılar. “Ulan moruk, beşbin liralık kefen senin gibi uyuz çakala çok değil mi?” dediler. “Para da para, para da para,” diyerek, vurdular ha vurdular. Yorulan sopayı ötekine devretti, nöbetleşe dövdüler. “Para varsa, bulun alın!” dedim. “Ulan, biz sizi bilmez miyiz, sizin sakladığınız yerden parayı şeytan bulamaz. Çıkar keseyi!”

Sabah oldu. Baktım leşim ellerinde kalacak. Uçkur deliğindeki paraları boşaltıp verdim. Daha da döverler. “Yahu siz Zübükzade’nin bunca iyiliğini görmüşsünüz. Akşam hepiniz önünde iki kat olur eğilirdiniz. Bu ettiğiniz ayıp değil mi? Zübükzade duyarsa, size buralarını dar etmez mi?” dedim. “Kimmiş o Zübükzade?” dediler. “Mebusumuz İbraam Bey...” deyince bunlar büsbütün kızıp, “Parayı senden alacağımızı söyleyen herif mi... Hay sana da mebusuna da,” diye kantarlıyı bastılar. Sabah olunca, kuyruk sokumuma bir tekme indirip beni kapı dışarı ettiler. Sora sora, sürünerek akşama kadar ancak otele gelebildim. Ben öldüm... Sabaha çıkmam...

– Şu yüzünü, gözünü aç, nedir sarınıp sarmalanmışsın ?

– Aman açmayın! diye yakarmaya başladı.

Zorla, çaputları kafasından çektik. Amanııın... Bir de ne baksak, Aklı Evvel Bedir Hocada sakal bıyık kalmamış, kaş kirpik yok, herifin suratında tüy tüs bırakmamışlar, cascavlak etmişler.

– Ulan Hoca bu ne?

– Sormayın kardaşlar, elimi, kolumu, ayağımı bağladılar, kellemi hamamotuna bulayıp beni böyle cavlak ettiler.

– Aman hoca, seni hamam oğlanına döndürmüşler, yoksa dahası da mı var?

Aklı Evvel Bedir Hocanın gözleri doldu:

– Arkadaşlar, dermanım tükendi. Pantolonumu çıkartın. Pantolon ağına dikili bir kese vardır. Keseyi hepinizin gözü önünde açın. Ölürsem cesedim yaban illerde sürünmesin. Bu parayla beni memlekete taşır, orda gömersiniz. Ve de suratımın bu halini, vücudumun çürüklerini sülalemden ve muhaliflerden kimseye göstermezsiniz.

Biz ertesi sabah hemen Ankara’dan döndük. İlk işimiz Kasap Osman’a bir dana kestirmak oldu. Kasap Osman, dananın tulumunu çıkardı. Aklı Evvel Bedir Hocayı dana tulumunun içine doldurup döşeğine yerleştirdik. Bir hafta diyende tulum kurtlandı, kokudan Aklı Evveller’in hanesine yaklaşılmaz oldu.

Hocayı, dana tulumundan sıyırdık, aldık. Bir güzelce hamamda terletip yıkatıp içinin zehirini aldık. Koca Hoca, tüy tüs kalmayınca sovanın cücüğüne dönmüş. Hoca iki ay evinden dışarı çıkamadı. Yeniden kaş kirpik edinip, saç sakal bırakınca evinden çıkar oldu.

Biz Ankara’dan dönüşün, baktık ki, bizim sümsük kaymakamı da burdan başka yere tayin etmişler, herif gitmiş.

Kaymakama Tahrirat Kâtibi Rıza Bey vekâlet ediyor. Hiç kaymakam gelmeseydi, çok daha iyiydi. Rıza Bey ne de olsa bizim adamımız, bizden...

Kaymakamın gidişinin ayındaydı, Çiftverenoğlu Hamza, Zübük İbraam’dan bir mektup aldı. Mektubu bize okudu. İbraam diyor ki: “Kaymakamı değiştir, dediniz. Ben de sizin şikâyetinizi İçişleri Bakanına söyledim. Kaymakam hakkında tuttuğunuz şikâyetname varakasını Bakanlar Kurulu’nda okudum. Sizin şikâyetinizde yazılı olduğu gibi, kaymakamın gizli din taşıdığını, yüzümüze gülüp arkadan partimizin kuyusunu kazdığını, muhaliflerle gizliden pazarlığa girip onları desteklediğini, memlekette ikilik yaratıp kardeşlik havasını ve milli birliğimizi bozduğunu, hatta muhaliflerle selamlaştığını, oturup konuştuğu yetmezmiş gibi, bir de üstelik muhalif partinin ilçe başkanıyla tavla oynarken ve gizliden rakı içtiklerinin tarafımızdan görüldüğünü hep anlattım. ‘Ya bu kaymakamı burdan atarsınız yada beni küstürürsünüz, sonrasına karışmam haa!’ dedim. Eksik olmasınlar, beni kırmadılar, kaymakamı vekâlet emrine aldılar. Belki de mahkemeye verilecek. Şimdi size yeni bir kaymakam gönderiyorum. Denersiniz bir. Baktınız olmadı, beğenmediniz, yazın bana, onu da attırırım. Yeni gönderttiğim kaymakamı sınayın, işinize yarıyor, memlekete ve partimize hizmeti oluyorsa orada kalsın. Olmazsa, bir başkasını düşünürüz. Memlekette çok şükür kaymakam kıtlığına kıran girmedi ya...

Fabrika işi, baraj işi için hiç tasalanmayın. Fabrika ve baraj için bütçeden ödenek çıkarttırdım. Yakında Allahın izniyle barajımız yapılacak ve fabrikamız kurulup bacası dikilecek. Fabrikamızın bacasından çıkan dumanlardan muhalif rezillerinin gözleri kör olacak...”

Mektubu dinleyince şaştık kaldık. Biz giden kaymakam için şikâyet mikâyet yazmadık, zabıt mabıt tutmadık, bu ne iş!.. Garip kaymakamın, muhaliflere selam melam verdiği tüm yalan. Fukara kaymakamcık, dairesiyle evinden dışarı çıkmazdı ki korkusundan, muhaliflere selam vere...

Hamza Bey,

– Ben anladım, dedi, bu Zübük’ün çevirdiği yeni bir dolap... Bizim ağzımızdan şikâyetname yazıp, altını da bizim yerimize imzalamıştır. Bu mektubu yazıyor ki, ilerde soruşturma ne olursa, “Evet biz şikâyet etmiştik,” diyelim.

Kaymakamın gidişinden onbeş gün kadar sonra yeni kaymakam geldi. Tahrirat Kâtibi Rıza Bey anlatıyor. Bigün bir adam hükümete çıkagelmiş,

– Benim odam neresi, gösterin demiş.

Kaymakam odacısı, adamı yabancı görünce,

– Yanlış geldin, burası otel değil hükümet... demiş.

Adam,

– Ben kaymakamım! deyince odacının korkudan az daha dudağı yarılacakmış...

– Buyur! diye bunu kaymakamlık odasına sokmuşlar.

Hemen Tahrirat Kâtibi Rıza Bey tebrike gelip,

– Hoşgeldiniz Beyefendi! demiş.

Bu kaymakam bizi ilk on gün bir sıktı, bir sıktı, hiç sorma... Biz buna uygun dille, kendisini Zübük’e şikâyet edeceğimizi anlattık. Ne dese iyi:

– Ben ne Zübük’ler görmüşüm hey... Zübük mübük dinlemem. Bana vız gelir. Beni buraya, sizi adam edeyim diye hükümet seçti gönderdi. Sizi gidi beni bilmezler... Ulan sizi terbiyeli maymuna döndürmezsem...

Şuna bak. Biz bunu Zübük’e yazsak, Zübük bunu eşşekten yuvarlanmışa döndürtmez mi?

Tahrirat Kâtibi Rıza Bey,

– Hele durun, dedi, bu dilden ben anlarım. Böyle zart zurt etmesine bakılırsa, herif rüşvetçinin biri. Sizden rüşvet istiyor. Bu açık... Bunca yıllık tecrübe oğlum. Biz bu saçları değirmende ağartmadık. Bir memur gittiği yerde ilkten zartla zurtla işe başlarsa anla ki, onun derdi başka değil, rüşvet... Hele sabredin, yakında yumuşar, balmumu olur...

Hay Allah razı olsun, gördün mü sen kaymakamı. Yahu istedi de esirgedik mi? Ağız deliktir, içine bişey girecek... İstediği rüşvet olsun, yeter ki işler yürüsün. Biz rüşvet vermekten kaçan er miyiz? Eski kaymakamdan şikâyetimiz neydi? Herif rüşvet almasını bile beceremezdi. Tek rüşvet alsın da çarkımız dönsün...

Gerçekmiş, ayına kalmadan kaymakam bir yumuşadı, bir yumuşadı... Böyle bir iş bilir ve de vatandaşın derdine derman kaymakam görülmemiş. Eskiden on ayda hükümet kapısında olmaz işi, on dakikada şıp diye çıkarıyor. Bu adam için olmaz yok. Memurlar alışmış,

– Efendim kanun böyle, nizam şöyle... diye bir bahane bulacak olsalar,

– Hött!.. Burda vatandaşın işi görülecek. Laf istemem. Kanun da nizam da vatandaşa hizmet için!.. diye kesip atıyor.

Gördün mü sen kaymakamın yiğidini... Bigün durup dururken,

– Toprak dağıtacağım! dedi.

Ve de dağıttı. Hükümet malı ne kadar toprak, bahçe, eskiden kalma fidanlık yeri varsa hepsini dağıttı.

Yahu herif, hükümet içinde ayrı bir hükümet... Herkes kırk yıldır hükümet kapısından bitürlü çıkartamadığı işlerini dakikasında çıkartır oldu. Millet, kaymakama dua ediyor.

Bigün partide toplantımız var, şurdan burdan konuşup yarenlik ederken Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Arkadaşlar, size bişey diyeyim mi, benim bu kaymakamın işine hiç aklım ermedi... dedi.

Bedir Hocanın suratında tüyler bitmiş, sakalı el tutamı uzamış da, daha yeni yeni adam arasına çıkmaya başladı.

– Neden Hoca, ne varmış kaymakamın işlerinde? diye sorduk.

– Akıl sır almaz işler, dedi, bu Kaymakam Beyimizin ilçemizdeki işleri akla zarar. Siz ne derseniz deyin, ben işkilleniyorum. Bu adam bir resmi kaymakam olamaz.

– O ne demek?

– Evet, resmi kaymakam olamaz, yani bu adam hükümet kaymakamı değil. Bir hükümet kaymakamı, mümkünü yok, bu kadar iyi olamaz, halka böyle iyi hoş davranmaz. Bu işin içinde bir bit yeniği var. Hayır, bu adamın tutumuna bakarsan resmi bir hükümet kaymakamı değil.

– Ya ne?

– Ne olduğunu bilmem. Orasını Cenabı Mevlam bilir. Velakin bildiğim bişey varsa, bu kadar iyilik eden resmi kaymakam olamaz ve de hükümetin bir kaymakamı bu kadar iyi olamaz.

– Sus Hoca, sus... Aman kulağına gider mider de...

Bu söz orada kaldı. Kaymakam toprak dağıtıyor, pazaryerini parselletip halka dükkânlık yer sattı, evlerin çıkmayan tapularını çıkarttı, yapmadık iş bırakmadı.

Günlerden bigün vali, kaymakamlığa bir iş için telefon ediyor. O sırada kaymakam orda bulunmadığından, Tahrirat Kâtibi Rıza Bey valiyle konuşuyor. Biara Rıza Bey,

– Kaymakam Bey de şimdi burdaydı, köylüye toprak dağıtmaya gitti... deyince, vali,

– Neee ? Ne kaymakamı ? Biz o kaymakamı ordan kaldırmadık mı? Vekâlet emrine almadık mı? Orda hâlâ hükümetten habersiz kaymakamlık mı eder? diye bağırıyor.

Rıza Bey de,

– O kaymakam gitti şükür, yeni kaymakamımız geldi... der.

– Yenisi ne zaman geldi?

– Üç aydır burda.

– Allah Allah, benim hiç haberim yok. O nasıl iş? Hiç gelip vilayete görünmedi. Nerde şimdi?

– Toprak dağıtmaya gitti.

– Ne toprağı?

– Toprakları hep ucuz ucuz dağıttı. Pazaryeri, ilçe alanı, cami avlusu hep dağıldı bitti. Şimdi de mezarlığı dağıtıyor. Kaymakam Bey sabahberi mezarlıkta...

Vali şaşıyor:

– Nasıl iş canım... Mezarlık dağıtılır mıymış? Nerden gelmiş bu kaymakam?

Rıza Bey,

– Efendim, diyor, bu kaymakamı Zübükzade İbraam Bey, Ankara’dan kaymakamlar içinden seçip beğenmiş de tayin ettirmiş.

Vali,

– Öyleyse, ben yarın oraya geliyorum... diyor.

Ertesi gün vali öğleye doğru geldi. Kaymakam nerde? Yok... Koydunsa bul kaymakamı... Evine adam koşturuldu. Kaymakam Bey, çantasını alıp geceden uçmuş. Vali de bu işe şaştı kaldı.

Belki acele bir iş çıkmıştır da İbraam Bey çağırmıştır, dedik. Vali kızdı, bağırdı, çağırdı, gitti. Biz de arkasından, “Buraya tayin ettirdiğin kaymakam sır oldu,” diye Zübükzade’ye mektup yazdık. Cevap geldi: “Ben kaymakam maymakam tayin ettirmedim. Orda Rıza Bey gibi değerli bir hemşerimiz dururken, kaymakam ne olacakmış... Rıza Bey, sizin dilinizden anlar. Varsın o, kaymakama vekâlet etsin...”

Biz bu işi bitürlü çözemedik. Derken, o gün gazete günüydü. Kaptıkaçtı postayı getirmiş. Gazeteler dağıldı. Biz de kahvedeyiz. Gazeteyi eline alan,

– Aaa!.. diyor, donup kalıyor.

Bu insanlar niye şaşar diye ben de baktım gazeteye; Ne görsem, bizim kaymakamın koca bir resmi: “Bir sahte kaymakam yakalandı.”

Ya işte böyle Bey. Kırk yılın başında ilçemize iyi bir kaymakam geldi, o da sahte çıktı. Ama iş o kadarla bitse iyi. Kasabamıza müfettişler doldu. Kaymakamlıktaki üç memuru tutuklayıp götürdüler. Sahte kaymakam bunları da işe bulaştırmış. Rıza Bey akıllı, tecrübeli olduğundan bu işten paçasını sıyırdı, kurtuldu.

Biz dişlerimizi bilemiş Zübükzade’yi bekliyoruz, çiğ çiğ yiyeceğiz, öylesine kızmışız... Bu alçağın bize oynadığı oyun hiç unutulur mu?

Bedir Hoca,

– Ulan, diyor, bu rezil mebus oldu diye hiç buralara uğramayacak mı? O rezil elimize geçmeyecek mi? Ben de Bedir Hocaysam tükürüğe boğmaz mıyım?

Kendi aramızda böyle konuşuyorsak da muhaliflere çıtlattığımız yok. Neden demişler, “kol kırılır yen içinde kalır” diye. Ne de olsa bizim adamımız, biz mebus seçtirmişiz, yabancılara nasıl deriz? Zaten de türlü dedikodular dönüp dolaşıyor.

Biz onu böyle diş bileyip beklerken, bir sabah duyduk ki Zübük, geceyarısı otomobille kimseye görünmeden ilçeye gelmiş, evine kapanmış. Bunu duyunca hemen partide toplandık. Biz orada nasıl hareket edeceğiz diye meşveret edip Zübük’ü beklerken, o bize haber gönderdi:

– Öğleden sonra ikide Satılmış Beyin kahvesinde vatandaşların dertlerini dinleyeceğim. Herkes orda toplansın...

Bir de kahveye gittik ki, muhalifler bizden önce kahveye dolmuş. Avukat Burhan da hiç utanmadan sıkılmadan gelmiş. Saat üçte Zübükzade kahveden içeri girdi. Girmesiyle bir alkıştır koptu. İlk alkışı patlatan da Avukat Burhan... İnsanoğlunda hiç utanma kalmamış Bey... Yahu bu rezil de alkışlanır mı?

Aklı Evvel Bedir Hoca,

– Biz, dedi, içyüzümüzü yabancılar öğrensin istemedik. Gelgelelim kendisi çanak tuttu, bizi buraya çağırdı. Şimdi ben de herkesin içinde ağzımı açıp gözümü yummaz mıyım? Bu Zübük’ün bize ettiklerini herkesin içinde bir bir anlatmaz mıyım?

Hamza Bey,

– Hele sen dur, dedi, ilkten ben konuşacağım. Sen en sonra konuşacaksın. Çünkü senin başın büyük belaya girdi. Saçını sakalını nasıl yoldurttuğunu hep anlatacaksın Hoca, velakin bizden sonra...

Murtaza Efendi,

– Arkadaş, diyor, benim o gazinoda beşyüz liram gitmiş, ciğerim yanmış, ben de konuşacağım.

Benim de iki çift lafım var ya, herif mebus, başımıza bir iş miş açar da...

Zübükzade, kahve ocağının yanındaki masaya geçti. Sırıtarak başladı konuşmaya:

– Muhterem hemşerilerim. Mecliste aksettirmek için sizin dertlerinizi dinlemeye geldim. Hepinizin derdini, isteğini bir bir dinleyeceğim. Bizim vazifemiz, partimizden olun, olmayın, hiçbir ayrılık gayrılık gütmeden, sizlerin dertlerini dinlemektir.

Emin Efendi iyice kızdı:

– Bak şuna hele... Cücük yumurtadan çıkmış da kabuğunu beğenmemiş. Derdimizi dinlemeye gelmiş. Ulan sen buranın adamı değil misin? Aramızdan çıkmadın mı, derdimizi bilmez misin ki, şimdi bizi dinleyip de öğreneceksin. Şu ağızlara bak sen biyol...

Kahvedekiler Zübükzade’nin her bir dediğini alkışladıkları için, gürültüden Emin Efendinin sözleri duyulmadı.

Zübük, alkışlara sırıtıp sırıtıp konuşuyor:

– Evet, sizleri can kulağımla dinleyeceğim. Velakin benim de sizden bir ricam var. Ben sizi dinlemeden önce anlatacaklarım var. Bunca zamandır Ankara’da kasabamız için neler yaptık, ne gibi faaliyet gösterdik, ilkin bunu anlatacağım. Size hesap vermeye geldim. Arkadaşlar, şuna inanın ki, Ankara’da bir dakikam boş geçmiş değildir. Gece gündüz sizler için uğraşıyorum, kasabamıza bir hayrım dokunsun diye çırpınıyorum.

Biliyorsunuz, geçenlerde Ankara’ya heyetiniz geldi. Heyeti Ankara’da misafir ettim. Eksiğimiz olduysa kusura kalmasınlar. Heyetimizi aldım Başbakana götürdüm. Başbakanla görüştürdüm. Ve heyetin yanında Başbakana dedim ki... Bizim hemşerilerimiz ilçemize bir çimento fabrikası istemektedirler. Bu istekleri için buraya gelmişlerdir. Beni de aracı yaptılar. Başbakana, “Biz çimento fabrikasını isteriz,” dedim. İşte heyet de burda. Huzurlarınızda söylüyorum. Başbakana aynen böyle dedim.

Zübük, yüzünü Aklı Evvel Bedir Hocaya döndürüp ona sordu:

– Bedir Hoca emmi söyle de vatandaşlarımız kulaklarıyla duysunlar. Siz heyet azalarının huzurunda Başbakana böyle dedim mi? Söyle de duysunlar...

İçimden, “Hah,” dedim, “tam sırası, şimdi Bedir Hoca taşı gediğine koysun da Zübükzade İbraam da bunca kişinin içinde iki paralık olsun.”

Aklı Evvel oturduğu yerden,

– Evet, dedi, İbraam Beyin dediği gibi oldu.

Tuu... Sen şu Hoca reziline bak. Torba kadar sakalından da utanmaz, sakalından büyük yalan söyler. Vay rezil!.. Sakal koyvermekle adam, adam olmaz; keçinin de sakalı var.

Zübük,

– Ayağa kalk da söyle Hoca, hemşeriler hep duysunlar... dedi.

Hoca ayağa kalktı:

– Evet, aynen böyle oldu. İbraam Bey heyetimizi Başbakan Hazretlerinin huzuruna çıkardı. Çaylar kahveler içildi. İki saat kadar şuradan buradan konuştuktan sonra, İbraam Bey, Başvekil Hazretlerine, “Heyetimiz gelmiş, sizden bir ricaları var,” dedi. Başvekil Hazretleri de, “Aman estağfurullah... Emrederler. Halkın isteği bize emirdir. Can başüstüne buyursunlar!” dedi. İşte biz o sırada bir yanlışlık yaptık, demir tavında dövülür. Hazır Başvekil Hazretlerinin gönlü varken iki üç fabrika birden istemenin sırasıydı. Lakin bizim basiretimiz bağlandı da, “Bir fabrika isteriz,” dedik.

Başvekil Hazretlerinin mübarek yüzü güldü. “İstediğiniz fabrika olsun. Bir fabrikanın lafı mı olurmuş. Söyleyin şeker fabrikası mı, yoksa çimento fabrikası mı istersiniz?” dedi. İbraam Bey, eksik olmasın ordan atılıp, “Olmuşken çimento fabrikası olsun,” dedi. Başvekil Hazretleri de masasındaki zile bastı. Hatta ben yeniden bize kahve söyleyecek sandım. Gelen adama, “Hemen şimdi Sanayi Bakanına söyle, bu beylerin ilçesine de bir çimento fabrikası yapılsın!” dedi.

Allah Allah... Bu koca sakallı Hoca rüya mı görmüş ne... Yahu sen Ankara memleketinin barında dayak yemekten Başbakanı görmeye vakit mi buldun?

Zübükzade,

– Hoca emmi, doğru söyledin, yalnız bişeyi unuttun, dedi; ben fabrikayı istedikten sonra, arkadan da, “Bir de baraj isteriz,” dedim. Söyle, hemşeriler bir de senin ağzından duysunlar. Dinine imanına söyle. Böyle dedim mi, demedim mi?

– Evet, dedin. “Bir de baraj isteriz,” dedin. Başvekil Hazretleri de, “Pekiy bir de baraj yapılsın!” diye buyurdu. Bunun üzerine, “Eh, artık bize müsaade,” dedik. Başvekil Hazretleri de, “Aceleniz neydi canım. Tatlı tatlı konuşuyorduk,” dediyse de daha durmadık. Başvekil Hazretleri, bizi kapıya kadar geçirip uğurladı.

Yahu, bu işler ne zaman oldu? Artık bu denli yalan uydurulmaz. Hiç yanlarından da ayrılmadım ama, bunlar besbelli beni otelde uykuda bırakıp Başbakanla görüşmeye gitmişler. Her nedense bana da duyurmamışlar. İşte dolanları şimdi ortaya çıktı.

Zübük,

– Emin Efendi, sen de anlat da herkesin gönlü ferah olsun, dedi. Bedir Hocanın unuttuğu oldu. Onları da sen anlat. Ben Başbakana, “Sakın bizi atlatma!” dedim, hatırında mı? Söyle açıkça, böyle dedim mi, demedim mi? Namusuna doğru söyle!..

Tüccardan Emin Efendi kalktı:

– Evet, dedin... Bizde yalan yok. Böyle dedin. Hatta Başbakan Hazretlerine, “Bu işi savsaklarsan bir daha yüzüne bakmam. Selamı sabahı da keserim!” dedin.

İyice anlaşıldı. Bunlar beni ekip gitmişler Başbakana... Hepsi de yalan konuşmak için sözleşmediler ya...

Arkadan Zübükzade, Allahın Kulu İsmail Efendiye döndü,

– İsmail Efendi, sen söyle allasen, ordan sizi Sanayi Bakanına götürdüm mü, götürmedim mi? Ve orda bakana, “Acele baraj isteriz!” dedim. Söyle İsmail Efendi, Allahına, peygamberine doğru söyle, aha böylece dedim mi, demedim mi? Söyle duysunlar...

– Evet, dedin. İsteriz dedin.

– Satılmış Bey nerde?

Otelci Satılmış fırladı:

– Buyur İbraam Bey!

– Bakana, “Baraj yapılmazsa bozuşuruz!” dedim mi, demedim mi, ırzına namusuna doğruyu konuş.

– Dedin, vallaha da dedin, billaha da dedin...

Zübük anlatıyor, anlatıyor, sonra bizim heyetten birini kaldırıp soruyor:

– Dinine imanına doğru söyle, ırzına namusuna doğruyu konuş. Allahına, kitabına söyle! Dedim mi, demedim mi?

Hepsi de, “Evet, dedin,” diyor.

– Gedikli İhsan Efendi kardeşimiz nerde?

Sandalyelerin arasına gizlendimse de namussuz beni gördü.

– Buyur İbraam Bey!

– İhsan Efendi kardeşim, doğruyu söyle. Aha, böyle böyle dedim mi, demedim mi?

Şimdi ne yapsam? “Hayır demedin!” desem, bunca insanı yalancı çıkaracağım, üstelik partimizin de itibarı kalmayacak. Bastım yemini...

– Dedin. Şu kapıdan çıkmaya kısmet olmasın ki, dedin...

Ter dökmüşüm. Oturdum yerime.

Zübük,

– İşte sayın hemşeriler, dedi, kendi kulağınızla duydunuz, inandınız. Yakında fabrikamız kurulacak, barajımız yapılacak. Hükümetimize güvenin ve inanın...

Bir alkıştır koptu. Avukat Burhan yırtınıyor:

– Başımızdakiler sağolsunlar, varolsunlar. Dünya durdukça dursunlar.

Hay Allah belanızı versin dedim içimden.

Kahve boşaldı, kalabalık dağıldı. Herkes biyana gitti. Zübük de evine kapandı. Biz arkadaşlarla partiye geldik. Kimse konuşmuyor. Hiçbirinde birbirinin yüzüne bakacak surat kalmamış.

Aklı Evvel Bedir Hocaya,

– Tuh size, dedim, Başbakan Hazretlerinin huzuruna çıktınız da benden niye sakladınız?

– Kim çıktı be... Başbakanın yüzünü gören kim?

– Tuu... Ulan çarpılacaksınız. Bir de utanmadan yalan yere yemin ettin he mi?

– Onca kişinin içinde başka neylersin? Hayır demedin desen, olmaz. Parti işi... Malum...

Emin Efendiye döndüm:

– Ya sen?

– Siyaset icabı öyle demek lazım. Başbakanla konuşmak ne demek? İtibarımız artar.

– Yazıklar olsun size, tuh!,.. Ya sen Satılmış Bey, sen nasıl yalancı şahitlik ettin?

– Heyri, bunca adamın yalanını çıkarmak erkekliğe sığar mı? Arkadaşlık gayretiyle... Ya sen, yalan yere yeminde hepimizi bastırdın...

– Bilsem... Ben bilir miyim? Ben sizi benden habersiz gittiniz sandım. Yoksa doğruyu konuşurdum.

Bedir Hoca,

– Olan oldu, dedi, şimdi Zübükzade’yi buraya çağıralım. Şu edepsize iki laf edelim.

Zübük’ü bulursan, iki laf da et, ikiyüz de... Zübük taksiye binmiş, çoktan gitmiş Ankara’ya.

İşte bu Zübük, adama göz göre göre yalan yere yemin ettirir. Ah bizim çektiğimiz, daha da çekeceklerimiz...

TERS AÇILAN KAPI

İlçe ortaokulunun Almanca öğretmeni bir arkadaşına şu mektubu yazıyordu:

Sevgili “.........”,

Sonunda İbraam Zübükoğlu ile tanıştım. Son seçimlerde milletvekili seçilememiş, seçimden sonra da yedi ay Ankara’da kalmıştı. Aradabir buraya geliyordu, ama, bitürlü göremiyordum. Şimdi Ankara’dan göçtü, buradaki evine yerleşti.

Onunla bir akşam öğretmenler derneğinde tanıştım. Adam birden beni sardı. Hiç de anlattıkları gibi değil, dahası, anlatılanların tersi. İçim ısınıverdi. Evet, liseyi bile bitirememiş ama, oldukça geniş bilgisi var. Dili bura ağzına çalıyor, anlatışı tatlı, sözü de dinleniyor, kavrayışlı bir adam. O da benim konuşmamdan, benden memnun kaldı sanırım.

Kırk yaşlarında var yok. Evinden dışarı pek seyrek çıkıyor. Daha bu yaşlarda yalnızlığa gömülmüş, küskün. Hemşerilerinin onunla dostluk kurmaya pek niyetleri yok. Yanına bile sokulmuyorlar.

Uzaktan selam verip geçiyorlar. Onun da partiye, belediyeye uğradığı yok. Aradabir öğretmenler derneğine gelip yalnız başına oturuyor. Yanına gelen yok. Aradabir memurlar konuşuyorlar.

Küskün bir adam olduğu belli ya, hiç de kimseden şikâyet ettiği yok. Partili arkadaşlarının ona çok kızdıkları anlaşılıyor. Öteki hemşerilerinin de hiç sevmedikleri belli. Bunca dalavere döndürmüş, dolap çevirmiş adamın neden sevilmediğine hiç şaşılmaz. Ancak, bu adamın, bunca kişiyi nasıl kandırabildiğine aklım ermiyor. İki saat kadar süren ilk konuşmamızda bana hiç de, anlatılan kötülükleri yapacak biri gibi gelmedi.

İlk konuşmamızda, ayrılırken, ertesi akşam için beni evine çağırmıştı.

İbrahim Bey seçimi kaybettikten sonra, hemşerileri ve parti arkadaşları, artık eskiden olduğu gibi boyuna onun için konuşmuyorlar. Hatta pek sözü bile edilmiyor. Konuşmalarında “Zübük”, “Zübük İbraam”, “Zübükzade” sözleri duyulmaz oldu. Bu türlü konuşmalar kesilince de, kasabaya bir durgunluk, bir suskunluk geldi. Kasaba, üstüne serpilen ölü toprağına gömülüp kendi içine kapandı. Yani buralılar, coşkularını yitirdiler, yürürken, gitsem mi diye ürküntülü bir kuşkuyla adımlarını atıyorlar.

Bigün nasılsa Aklı Evvel Bedir Hoca, yine sözü İbrahim Zübükzade’ye getirip,

– Sen o domuzu bilmezsin, dedi, onu böyle görüp de inanma sakın. Gâvur kıbleye dönmekle Müslüman olmaz. Kimbilir böyle pusuda canavar gibi pusmuş dururken gene ne namussuzluklar kuruyordur. Ama bu sefer yutacak değiliz. Kimseyi kandıramaz. Maymun gözünü açtı gayrı... Kimsenin yanında iki paralık itibarı kalmadı. Gene sırnaşıp duruyor ya, aldıran yok. İpliği pazara çıktı.

– Bedir Hoca, bunca zamandır nasıl kandınız? dedim.

– Bakma sen, gafletimize geldi, dedi, sonra ekledi: Sakın acıyıp macıyıp, yanında dolanma, sana bir eder, ölesiye unutamazsın.

– Anlamadığım bişey var Bedir Hoca, bunca dalavere çeviren İbrahim Bey, nasıl oldu da bu sefer milletvekili seçilemedi?

Gevrek gevrek güldü:

– Biz avanaklara kalaydı, biz onu gene aday gösterirdik ya, bu sefer buyrultu yüksek yerden geldi. Ankara’dan, Zübük’ün adı aday listesine girmeyecek, denmiş. Çünkü bu rezilin içyüzünü Ankara da öğrendi. Aslını astarını sorarsan, bu Zübük’ün öyle akıl almaz, büyük bir hüneri yok. Bunun bütün marifeti, kapı açmak...

– Nasıl kapı açmak?

– Basbayağı kapı açmak. Bu herifin hayatı kapı açmakla geçti. Şansı yaver olduğundan şimdiye dek hep kısmet kapılarını açıp içeri girdi. Anlatsam şaşarsın. Bu Zübük’ün eskiden siyasete aklı ermezdi. Babası ölünce, bunlar ana oğul kaldılar. Bikaç parça tarla kaldıysa da babasından onları da satıp savıp yediler. Bir evleri kaldı. Bizim Tahrirat Kâtibi Rıza Bey buna acıyıp, hükümete kâtipliğe aldı. Lakin orda da hırlı durmamış, attılar, o da başını alıp savuşmak için bigün vilayete gider.

O sıralarda da bizde parti marti işi daha yeni. Parti nedir bildiğimiz yok. Adını duyuyoruz, yeni bir parti kurulmuş, vilayete kadar gelmiş, ama daha bizim kasabaya ulaşmamış.

Bu Zübük vilayete gidince, sokakta dolaşırken içerden gürültüler gelen bir kapıdan içeri dalıyor. O kapıdan girmesiyle talihi de açıldı. Şu vilayette bunca ev, bunca dükkân kapısı varken, hepsini bırakıp o kapıdan dalmasına ne dersin... Bitişikteki kapıdan dalsa, eski partinin binasına girecek. Girdiği kapı, yeni kurulmuş partinin vilayet merkezinin kapısı. Sokak kapısından girip ikinci kata çıkıyor. Orada bir kapıyı daha açıp dalıyor içeri... Bir de bakıyor ki, adamlar bir uzun masaya toplanmışlar, çığrışıp çağrışıp duruyorlar. Boş bir sandalye bulup, seninki de çöküyor, onların arasına katılıyor. Bakıyor yanındakine, yönündekine, dinliyor çağrışanları, çığrışanları, o da onlar gibi yumruğunu masaya vurarak bağırmaya başlıyor. Daha parti yeni kurulmuş, oradakiler kim kimdir, birbirini bilmiyor, pek öyle tanışan edişen yok. Zübük’ü de kendilerinden biri belliyorlar. Hemi de Zübük, bağırıp çağırmada onlardan ileri gidermiş.

Kaç kere kendisi bize söylemiştir:

– Vallahi arkadaşlar o kapıdan içeri bilerek girmedim. Allah beni oraya düşürdü. Kısmet işte... Bitişik kapıdan dalsaydım, öteki eski partinin içine girecekmişim, onların arasına düşseydim, ben de onlar gibi konuşacaktım. Bu yana düştüm, bunlar gibi konuştum. “Kısmetinde olanın kaşığında çıkar,” demezler mi? Masadakilere baktım, onlar bir bağırdıysa ben on bağırdım. Onlar beni bastırmak istedilerse de olmadı.

Evet, Zübük kendisi böylece bize kaçtır anlatmıştır. Yani onun particiliği, bilmediği kapıdan içeri dalmasıyla başlar. Kaç kere sormuşumdur:

– Oğlum Zübük, ne diye bağırırdın?

– Bre Hoca emmi, derdi, herkes, “Hürriyet!” diye bağırıyor, ben de, “Hürriyet!” diye bağırdım. Müslümanlıkta cumhura uymak gerek. Biz de uyduk. Akşama doğru, içlerinden biri,

– Kurucu heyeti yazalım! dedi.

Partinin ilk kurulu yeni kurulurmuş. Ençok ben bağırdığımdan, başa benim adımı yazarlarken, ordan biri beni tanıdı, “Oğlum, sen şuralı Zübükzade’nin oğlu filankeş değil misin?” dedi. “He,” dedim. “Öyleyse sen git de, sizin ilçede partimizin ocağını kur ve de ocağın başkanı ol!” dedi.

“İyi ya emmi, bu iş para ister, lafla olmaz. Bende dersen para yok,” dedim. Adam, “Bu başımızdaki iktidar kimde para bıraktı. Biz sana parti ocağı açacak parayı denkleştiririz, hiç meraklanma,” dedi.

Zübük İbraam’a parayı vermişler. O da döndü buraya, partiyi kurdu. Lakin hükümetten korkusundan, ne olur ne olmaz diye, kendisi ocak başkanı olmadığı gibi, kurula da girmedi. “Arkadaşlar, benimkisi memlekete bir hizmet. Benim siyasette gözüm yok,” diyerek, ocak başkanlığını bana yıktı.

Diyeceğim, bu Zübük’ün talihi kapı açmaktan. Vilayete bir başka gidişinde, bu sefer herzaman girdiği kapıyı açmıyor da, onun karşısındaki oda kapısını açıyor, dalıyor içeri. “Bakalım,” demiş kendi kendine, “bu sefer kapıyı değiştirelim. Kısmetimize ne çıkacak?”

Oysa, o sırada bizim partide ikilik çıkmamış mı? Partimiz ikiye ayrılmış, bir bölüğü eski odada kalmış, bir bölüğü, Zübük’ün daldığı odada toplanmış. Bu iki bölükten biri ötekini ezecek. Zübük’ün ayrılıktan mayrılıktan hiç haberi yok. Girmiş odadan içeri, bakmış ki yeşil örtülü masada toplanmış, çığrışıp çağrışıp duruyorlar. Zübük de çekmiş sandalyeyi oturmuş, o da onların ağzına bakıp, onlar gibi bağırmaya başlamış. İçerdekiler Zübük’ü kendilerinden bilmişler.

Zübük’ün gene şansı yürümüş. Bilmeden kapıyı açıp girdiği odadaki hizip, öbür hizbi yenmiş.

Yani Zübük İbraam’ın hiçbişeye aklının erdiği merdiği yok. Niyet çeker gibi önüne çıkan kapılardan birini açıp içeri dalıyor.

Bir keresinde de, bizim partiden yeni bir parti daha doğmuştu. Zübük gene bilmeden, “Ya Allah!..” diye açtığı kapıdan girmiş de eski partide kalmış. Yoksa en yeni partinin olduğu odanın kapısından girseydi, yanmıştı. Mebusluğu rüyasında göremezdi.

Bu İbraam gece gündüz, “Allahım, bana yanlış kapı açtırma!” diye dua eder.

Mebus seçilip Ankara’ya gidişinde de öyle olmuş. Malum ya her partinin içinde kaynaşma olur, ayrılık olur. Zübükzade her ne zaman, Meclis’te olsun, partide olsun bir kapı açıp girmişse, girdiği odadakiler hep Başbakandan yana olanlarmış. İçerde bir mesele müzakere ediliyor. Zübük de oturur, onların dediğine katılırmış. Her ne denilse Zübük de, “He,” diye başını sallar, yüksekten konuşurmuş. Bir böyle, beş böyle, on böyle...

Seçimlerden altı ay öncesi, bigün gene kapılardan birini açıp içeri girmiş. Bu sefer girdiği yerde, Başbakanın istemediği bir mesele konuşulurmuş. Buradakiler Başbakana karşıymış. Ne bilsin garip Zübük? O da başlıyor öbürleri gibi, “Evet, öyledir”, “Hayır, öyle olmaz!” diye atıp tutmaya. Aklı sıra, bu konuştukları Başbakanın kulağına gidecek de, gözüne girecek. Evet, Başbakanın kulağına gidiyor. O da kızıp, “Ya öyle mi, biz bu yaş odunları dağdan indirip mebus yapalım da, bir de bize karşı gelsinler!..” diyerek emir veriyor:

– Bir daha bu Zübükoğlu Zübük’ün adını aday listesine koymayacaksınız!

Artık avucunu yalasın Zübük, herzaman şans yürümez, kapı açmayla kısmet görünmez. İşte böyle arada ters kapı da açılır.

Aklı Evvel Bedir Hocaya bakılırsa, Zübük’zade’nin bütün başarısı kapı açıp içeri dalmakmış.

Evine gittiğim zaman şaşkınlığım büsbütün arttı. İbrahim Zübükzade’nin beni aldığı odanın bir duvarı kitap raflarıyla kaplıydı. Raflarda da kitaplar doluydu. Konuşmasından da okumaya düşkün bir aydın olduğu anlaşılıyordu.

Buralıların her olayı abartarak konuştuklarını önceden anlamıştım. Çok zaman onların sözlerinden yalanla doğruyu, uydurmayla gerçeği seçip ayıramazdım. Ama İbrahim Beyle tanıştıktan sonra, onun için söylenilenlerin baştan sona uydurma olduğunu anladım. Bu adama acımaya bile başladım içimden. Hemşerilerinin çekemezliğine uğradığı belliydi.

İçiyorduk. İçki aramızdaki özdenliği daha da arttırdı. Onun çok zeki, uyanık, uyumlu bir adam olduğu açıktı. Nasıl olmuştu da son seçimde kendisini aday listesine aldırtamamıştı. Onun için anlatılanların yüzde biri doğru olsa, işini uydurur, milletvekili seçilmese bile kendisini iyi bir işin başına geçirtebilirdi. Bunu çok merak ediyordum.

Şerefe üç dört kadeh kaldırdıktan sonra,

– Benim için üç yıldır burda epiy dedikodu duymuşsundur, dedi, sağolsun hemşeriler kulağını şişirmişlerdir.

Hiç saklamadım. Onun için duyduklarımdan bikaçını anlattıktan sonra,

– Nasıl olur da sizin gibi bir adam, iktidar partisinin içinde tutunamaz? Çok şaşıyorum, anlatılanların yüzde birine inanmak gerekse, siz şimdi bakan makan olmalıydınız. Hiç değilse bir umum müdür olurdunuz... dedim.

Tıpkı oralıların yerli ağzıyla konuştu:

– Ne demezsin... Ankara’ya varmadan biz de öyle bildik kendimizi. Lakin Meclis’e varınca ne görsek... Orada öyle zübükler var ki, hey heey, bizim zübüklüğümüz hiç sökmüyor. Analar ne zübükler doğururmuş kardeşim. Bizim zübüklügümüz orda para etmedi.

Kendisiyle alay ederek konuşması daha çok hoşuma gitti. Gülerek anlatıyordu:

– Bizim hemşeriler gitsinler de zübüklük nasıl olurmuş, Ankara’da görsünler... Bizimkisi nam olsun, şan olsun...

Hemşerilerden şikâyet ediyordu:

– Her ne iyilik yaptımsa, döndürüp dolaştırıp aleyhime kullandılar. Size Rüştü Bey işini de anlattılar mı?

– Hayır.

– Aman, nasıl olmuş da unutmuşlar... Vah vah! Efendim buraya Rüştü Bey adında bir hükümet tabibi geldi. Körpecik delikanlı. Tıbbiyeden çıkmış, buraya göndermişler. Buranın havası, suyu yaramamış. Doğrusunu ararsan, burda bunaldı. Gördünüz işte, yaşanacak biyer değil. Konuşup görüşecek bir adam bile yok. Kiminle konuşsan Zübük diye başlar, Zübük diye bitirir sözü. Rüştü Bey çıldıracak... Aman beni burdan alın, isterseniz cehenneme belediye doktoru yapın, diye dilekçe üstüne dilekçe veriyor. Kim dinleyecek... Doktor Rüştü’nün sinirleri bozuluyor, önüne gelenle kavga ediyor. Avukat Burhan’la arkadaş olmuşlar. Burhan’ı tanırsınız.

– Evet, tanışırız.

– Bir namussuz da odur. Bu herif avukatlığın yüzkarası. Hükümetin karşısında bir dükkânı var sözüm ona avukat yazıhanesi... Kapıdan içeri bir köylü girdi mi, daha hoşgeldin demeden şöyle der, “Sana kötülük edeni astırayım mı, yoksa hapse mi attırayım?” Köylü, nasıl da bildi derdimi diye şaşar kalır. Bizim köylümüzün arasında kendisine kötülük edilmeyeni yoktur ki... Hiç değilse, birbirine kötülüğü dokunur. Dağın doruğunda bibaşına kalsa, duramaz, kendi kendine kötülük eder. Adam, kötülüğe uğramış, daha kızgınlığının dumanı tütüyor. Düşmanının kanını içse hırsı dinmeyecek. Hapisliğe hiç razı olur mu! İşte o kızgınlıkla,

– Aman avukat, ocağına düştüm, astır şu namussuzu! der.

Avukat Burhan da,

– Astırma dilekçesi yüz lira, mapusa attırma dilekçesi elli lira... der.

Herifte dilekçe fiyatı, eczanede hazır ilaç gibi fatura fiyatına... Köylü verir yüz lirayı, astırma dilekçesi yazdırtır. Aradan biriki gün geçti mi, köylünün hırsı da biraz yatışır. Yazdırdığı dilekçeyle düşmanı sahiden asılacak sanır, başlar adama acımaya... Düşman dediği adamın, ya keçisi bahçesinin çitini geçmiş, ya tavuğu bahçesine girmiştir. İçine bi acımadır düşer, koşar Avukat Burhan’a:

– Aman etme avukat... Ben bu işten vazgeçtim. Yazıktır astırmayalım herifi, komşumuzdur, çoluğu çocuğu var, yazıktır, kıymayalım. Gel sen şunu beş on yıl dama attır da aklı başına gelsin...

Avukat Burhan,

– Öyleyse ayrı bir hapis dilekçesi yazılacak... der, bir elli lira daha alır.

Yani böyle bir namussuzdur. Köylünün iliğini, kanını sömürür de doymaz.

Doktor Rüştü buna derdini yanınca,

– Bu işi İbraam Beyden başkası yapamaz. İsterse seni o şıp diye Istanbul’un göbeğine tayin ettirir... der.

Bunlar ikisi kalkıp geldiler bana. Böyle böyle diye anlattılar. Delikanlıya baktım, yüreğim parçalandı. Neden dersen, oğlanın sinirleri bozulmuş, temelli tozutmuş. Durup dururken kaşı gözü, burnu kulağı oynuyor ve de durmadan ağlıyor. Bunlar muhallebici çocuğu... Gayrı Istanbul’a da gitse, bundan hayır gelmez, tımarhaneye kapamaktan başka umarı kalmamış.

– Elimizden geleni yaparız... dedim, bunları savdım.

Elimden gelen dersem, ne gelir elimden? Hiç... Vallaha herkes de bizi bir işler döndürür, becerir sanır. Kardeş, bu cemiyet temelinden doruğuna çürümüş. Bugün bakan bakanken rüşvetsiz bir iş yaptıramıyor. Halimiz bitiktir, ahlak sıfır... Hiçkimsenin milletvekilini dinlediği, taktığı yok.

Ne var ki, biz milletvekili olduğumuzdan, alınacak rüşvette biraz indirim yapıyorlar. Hepsi bu işte... Herhangibir vatandaşın işi beşbin lira rüşvetle görülüyorsa, bizim işimiz oldu mu üçbine kurtarıyor. Mebusluğun haysiyeti, yüzde otuz, kırk tenzilat... Doktor Rüştü için de çok uğraştım, bitürlü söktüremedim. “Orası da vatanın bir parçası değil mi?” diyorlar. Bir bakarsan doğru, bizim kasabamız da vatanın bir parçası ama, yağlı parça değil, kel keleş bir parça... Baktım işi savsaklıyorlar, bunun olacağı nedir diye açık açık pazarlığa oturduk. Çünkü efendim, onlar da beni Doktor Rüştü’den rüşvet aldı diye biliyorlar. Herkesi nasıl bilirsin, kendin gibi... Babasının hayrına kimsenin bedavadan öksürdüğü yok. Sonunda anladık ki, arada üçbin lira dönerse, Doktor Rüştü’yü burdan alıp iyi biyere gönderecekler. O da ancak sana olur dediler. Az para değil ki cebimden versem... Kendilerine desem, akıllarına olmadık iş gelecek. Kasabaya dönüşümde, bunların ikisini çektim bir kenara, olanı biteni anlattım. Doktor Rüştü hemen cebinden paraları çıkardı, dörtbini önüme saydı.

– Şunun bin lirasını cebine sok biyol, dedim, geri kalan üçbini de, şu adrese postala...

Allah seni inandırsın, paraya elimi bile sürmüş değilim. Ben dedikodudan korkarım. Ve de hatta, bu işi yapacak olan adama, bir de cebimizden ziyafet çektik. O da bizden gitti, helalı hoş olsun. Velakin neye yarar birader, bu Avukat Burhan namussuzu adımı rüşvetçiye çıkardı. Yahu, di gel de deli olma... Ulan dürzü, desen, hâşâ burdan dışarı, gelip yalvaran, ayağıma kapanan siz, parayı gönderen siz... Benimkisi acıyıp bir aracılık, bir insaniyetlik... Yani diyeceğim, bunlar böyle alçak...

Zübükoğlu İbrahim çok içten anlatıyordu. Hele memlekette rüşvet ve iltimasın nasıl alıp yürüdüğünü anlatırken gözleri buğulanmıştı, nerdeyse ağlayacaktı. Benim de içim doldu... Ağlamamak için kendimi zor tuttum.

Sana şunu açıkça bildireyim ki, İbrahim Bey için yapılan dedikodulardan hiçbirine artık inanmıyorum. Tam tersine, onun yurtsever bir kasaba aydını olduğuna inandım.

– Burda geçirdiğiniz yıllarda sizin de başınıza çok şeyler gelmiştir, dedi.

Ben de anlattım, içimi döktüm... Buraya geldim geleli, o geceki kadar rahatladığımı hiç bilmiyorum. Buraya geldiğimin ilk günlerinde içimin nasıl ülkücülük ateşiyle tutuştuğunu, ama aylar geçtikçe nasıl kendimden döküle döküle parçalanıp bittiğimi anlattım.

– Bir daha kendime gelemeyeceğimden korkuyorum... dedim.

Beni burada anlayan tek adam İbrahim Zübükzade oldu.

Bizim ilk baştan yanılmamız şurdan oldu. Biz yurdun kalkınmasını, halkın aydınlanmasını, tek tek kişilerin özel çabalarıyla olabilir sanıyoruz. Büyük şehirlerde okuyup öğrenip, bu kasabalara geleceğiz de aklımızca buralarda olumlu işler göreceğiz. Ooh, nasıl aldanmışız, nasıl kandırmışlar bizi...

İbrahim Bey,

– Elle gelen düğün bayram kardeş, dedi, köylü kalkınacaksa, haydi hep birden... Ne demek, seni buraya atıp da arayıp sormasınlar, elin oğlu da Istanbul’unda, Ankara’sında yan gelsin...

O gece çok içmiştik. Sabaha karşı İbrahim Beyin evinden ayrıldım. Ama kafamda bir umut ışığı çaktı. İbrahim Bey isterse beni burdan kurtarabilir. Yüz yüze söyleyemediğim için kendisine bir mektup yazdım. Biliyorum, çürümüş bir toplumumuz var. Nice uğraşsak, bu çürümüş toplum içinde bizler sağlam kişiler olarak kalamayız. Beni yanlış anlamazsa, burada üç yılda ancak biriktirebildiğim ikibin lirayı... Anlıyorsun, değil mi? İnan ki, bunları ona yazarken çok utandım. Ama hiçbir kurtuluşum, umarım yoktu.

Bu sabah İbrahim Beyle öğretmenler derneğinde karşılaştık. Yüzüne bakmaya bile utanıyordum. Birara yanıma gelip, elini omzuma koydu,

– Bir yolunu bulacağız... dedi.

Akşam Satılmış Beyin lokantasında içerken, Allah Selamet Versin Murtaza Efendi ile Tüccardan Emin Efendi, yine herzamanki gibi İbrahim Zübükzade için atıp tutmaya başladılar. Artık dayanamadım da,

– Ayıptır yahu, dedim, ayıptır, üç yıl oldu aranızdayım. Sizin Zübükzade’den başka konuşacak hiç mi lafınız yok?.. Adamı tanımasaydım neyse...

İbrahim Beyi savunurken, Emin Efendi elini çenesine götürüp yüzüme dikkatli dikkatli baktı da, sanki bulaşıcı bir hastalığa tutulmuşum gibi acıyarak,

– Eyvaah, dedi, eyvah ki eyvah... Yandı bu öğretmen. Zübük rezilini tuttuğuna bakılırsa yakında ondan büyük bir kazık yiyecek demektir.

İşaretparmağını tükürükleyip masanın kenarına sürdü.

– Aha da buraya yazıyorum. Yakındır göreceksiniz. Bu öğretmen de, “Amanın ben yandım bu Zübük namussuzunun elinden,” diyerek buralarda dolanmazsa, bana da Emin Efendi demesinler ve de bu bıyıkları keserim şart olsun...

Bu can sıkıcı konuşmalardan kurtulmak için onlardan ayrıldım, odama geldim, sana bu mektubu yazıyorum.

İbrahim Zübükoğlu’nu, onun çektiklerini, üzüntülerini, şimdi çok iyi anlıyorum. Onunla ortaklaşa duygularımız var. Biliyorum, hemşerileri için ne yapsa, paralansa, yine onlara yaranamayacak, yaptığı her iyilik kötüye yorumlanacak...

Yakında burdan kurtulacağımı umuyorum. Burda geçen yıllarımı hayatımdan silinmiş, hiç yaşanmamış sayıyorum.

Selamlar, sevgiler

ZÜBÜKLÜK NEDİR?

İlçe ortaokulunun Almanca öğretmeni bir arkadaşına şu mektubu yazıyordu:

Canım Kardeşim,

Yarın burdan ayrılıyorum. Sevinçliyim sanma, üzüntülü de değilim. İçinde bulunduğum ruh halini sana bilmem ki nasıl anlatsam... İster istemez yine sana Zübükzade denilen insanlık dışı yaratıktan söz etmek zorundayım. İnsanın bu kadar ahlaksızı, gerçekten hayatta değil, ancak Shakspeare’in piyeslerinde bulunabilir. Sanki bu adam, büyük dramcının yarattığı, rolünü çok benimsemiş bir hain tiptir ve sahneden fırlayıp insanların arasına, gerçek hayata katılmıştır. Bu adam yaşamıyor; durmadan hemcinslerine kötülük ederek, önüne geçilmez kötü kaderinin çizdiği yoldan gidiyor.

Ankara’dan dönüşünden sonra burada kimse yüzüne bakmıyordu. Ama herkes içten içe ondan korkuyordu. Aklı Evvel Bedir Hoca kaç kere,

– Bak görürsünüz, demişti, kimbilir gene ne domuzluklar kuruyordur. Gene bizi oyuna getirecektir. Allah vere de kanmasak.

Aylarca siftindi, durdu. Ona ikibin lirayı Kemik Mıstık’la gönderdiğimin ertesi günü Ankara’ya gitti. Dönüşünde, “Tamam, sen o işi olmuş bil,” dedi.

Aradan aylar geçti, olmuş olacak hiçbişey yok. Ama Zübükzade İbrahim Bey, şimdi hemşerilerinin gözdesi. Muhalif, muvafık, onu hepsi de el üstünde tutuyorlar. Durup dururken ortaya bir vilayetlik işi çıkardı. Zübük İbrahim, bu ilçeyi vilayet yaptıracakmış. Burası bir vilayet olursa, ilçenin her işi halledilecek, başlarına bir vali geldi mi, yollar, fabrikalar yapılacak, lise yapılacak. Vilayet olmaktan başka hiçbişey konuşulmuyor. Hükümeti kızdırmamak için muhalif partiler kendilerini kapadılar, tabelalarını da söküp indirdiler. Şimdi hepsi Zübük’ün etrafında birleşti. Nerdeyse ona tapacaklar. Ankara’ya bugün bir heyet yola çıktı. Başlarında da tabii Zübük... Avukat Burhan’la, Muhalif Kadir Efendi ve bütün ötekiler de birlikte sabahtan akşama kadar kasabada bayram yapıldı. Memet Çavuş Hıdırlık doruğundan bütün gün top patlattı. Davulcu Topal Veysel’le zurnacı Çingen Hüseyin geceyarılarına kadar çalıp durdular. Heyet başkanı Zübük, yola çıkmadan önce kaptıkaçtının üstüne çıkıp bir nutuk çekti. Burası vilayet olursa, halkın neler neler kazanacağını anlattı. Sonra heyet kaptıkaçtıya doldu. Giderlerken iki koç kurban edildi.

Alanın gerisinde durup onlara şaşkınlık içinde bakakaldım.

Şimdi çok iyi anladım ki, Zübük bir tane değil, biz hepimiz birer zübüğüz.

Bizim hepimizin içinde zübüklük olmasa, bizler de birer zübük olmasak, aramızdan böyle zübükler büyüyemezdi. Hepimizde birer parça olan zübüklük birleşip işte başımıza böyle zübükler çıkıyor. Oysa zübüklük bizde, bizim içimizde. Onları biz, kendi zübüklüğümüzden yaratıyoruz. Sonra, kendi zübüklüklerimizin bir tek Zübük’te birleştiğini görünce ona kızıyoruz.

Bu zübükler heryerde var, biz zübükler nerde varsak, onlar da orda...

Zübük İbrahim paramı alıp beni kandırdığı için böyle söylemiyorum. Ama böyle doğru düşünebilmem için, benim de aldatılmam gerekliydi. Nasıl aldandığımı kimseye söylemedim. Aslında aldatmak isteyen bendim. Zübükler de işte bu duygumuzdan yararlanıp bizi kandırıyor. Daha doğrusu, biz önce kendimizi kandırıp onları da bizi kandırsınlar diye zorluyoruz. Kendi içimizdeki zübüklükleri biriktirip, birleştirip zorlaya zorlaya zübük yaratıyoruz. Gerçekte, zübük biziz, benim, sensin... Karşımıza bir zübük çıkıyorsa, onun zübüklüğünde bizim de bir parçamız var.

Öğretmenlikten istifa ettim. Yarın sabah erkenden buradan ayrılıyorum. Ama her gittiğim yerde bu zübükleri göreceğimi biliyorum. Çünkü bu zübüklük bizde yaşıyor. Onları birer zübük olarak yaratan, ortaya çıkaran bizleriz. Benim için şimdilik tek amaç, burdan kurtulmak. Ama gerçekten zübüklerden, kendi zübüklüğümüzden kurtulabilecek miyiz? İşte bu soruya cevap veremediğim için nereye gideceğimi, ne yapacağımı bilemiyorum. Yeni gideceğim yerden sana mektup yazar, önce kendi zübüklüğümden kurtulup kurtulamadığımı anlatırım. Sevgiler...

Aziz Nesin’in Mum Hala Adını Verdiği Günlüklerinden Zübük’le İlgili Bölümler

Yazmak benim için gittikçe zorlaşıyor. Zor beğenir oldum kendimi gittikçe...

Hele şu Kağnı Gölgesindeki İt romanını yazabilmek için neler çekiyorum. Bunun türlü nedenleri var. Bütün dertler, bu romanda biraraya geldi.

Vatan Gazetesi, benden bir mizah romanı istedi. İşte bütün zorluk burdan başlıyor. Bir mizahçı firması kurmuşum. Herkes bu firmadan mizah istiyor, mizah da mizah... Oysa mizah romanı diye bir roman türü yok. Bunu Erkek Sabahat kitabımın başında açıklamıştım. Mizah romanı yok, roman var. Mizah hikâyesi oluyor. Nice uzarsa uzasın, yine mizah hikâyesi, uzun mizah hikâyesi... Benim roman denilen Kadın Olan Erkeğin Hatıraları, Gol Kralı, Erkek Sabahat, Saçkıran, bunların hepsi uzun mizah hikâyeleri... Bunları yazarken, ilkin düşünce geliyor. Söylemek istediğim sözü, o sözdeki düşünceye uygun ard arda gülünçlü olaylarla anlatıyorum.

Gol Kralı, top oyununun toplumda nasıl yaygın hastalık haline geldiğini, Kadın Olan Erkeğin Hatıraları kadının toplumda mal olduğunu, Saçkıran yozlaşmış sanat heveslilerini ve toplumdan bağını koparmış sanat akımlarını, Bayan Döviz yüksek sosyetenin iğrençliğini anlatmak için yazılmıştır ; bu düşünceler ekseninde, bu düşünceleri en iyi belirtebilecek toplumdaki gerçek tipler ve bu tiplerin yaşantısı olan olaylar abartılarak birbirine zincirlemesine eklenmiştir.

Vatan Gazetesi benden bir mizah romanı isteyince, yine böyle yapacaktım. Romanın adı Vilayetlik İstiyoruz!’du. 1959’daki yurt gezisinde kafama takılmıştı bu konu. Ekonomik planda başarısız DP iktidarı oy avlamak için türlü yollara girmişti. Bunlardan biri de ilçeleri vilayet yapmak vaadiydi. İlçe bile olmaması gerekli küçücük, verimsiz, az nüfuslu, bakımsız, yoksul yerlere “Vilayet yapacağız!” deniliyordu. Vilayet olmayı bir çıkar yol sananlar da inanıyordu. Yurt gezisinde bu konuda çok gülünç olaylar gördüm, dinledim : Şebinkarahisar, Suşehri, Merzifon, Akşehir vb. yerlerde...

Vilayetlik İstiyoruz! romanında bunları yazacaktım. Romanın geçtiği çevre Suşehri olacaktı. Burada madrabaz bir politikacı, muhalifleri susturmak için, biçok yerde de olduğu gibi “Vilayetlik İstiyoruz!” parolasını atmıştı. Halk buna inanmış, bağlanmış ve iktidarın burasını vilayet yapacağı umuduyla muhalifler seslerini çıkarmaz olmuşlardı. Bu madrabaz politikacı tipi de, gezide gördüğüm biriydi. Onun hakkında biçok gülünç olay dinlemiştim.

Yazmaya başlayınca, bu romanı bitürlü yürütemedim. Masa başında oturup günlerce kıvır kıvır kıvrandım. Hayatımda ilk defa böyle bir durum başıma geliyordu.

Bu kısırlığımın, bu çırpınmamın nedenleri şunlardı :

Evimde anlatılmaz iç tedirginliği içindeydim. Anlayışsızlık ve korkunç yalnızlık içinde bunalıyor, kimseye de bişey anlatamıyor, anlatmayı kendime yediremiyordum. Bunalımdan patlayacak gibi oluyordum. Bütün bu sıkıntı içinde roman, hem de mizah romanı yazacaktım. Yani yazdıklarımı okuyanlar güleceklerdi.

Yeryüzünde en büyük, en acılı dram, mizahçının dramı... Onun için mizahçılar keyifli insanlar olmuyorlar, olamıyorlar.

Bundan başka daha yazmadığım romanı 10 bin liraya satmış, 5 bin lirasını da peşin almıştım. 10 bin lira büyük para. İşte bu büyük para beni ürküttü. Çünkü Vatan Gazetesi de, 10 bin lira verdiği romanın kendisine çok okur kazandıracağını umuyor ve çok reklam masrafına girişiyordu : afişler, radyo ilanları, reklamlar... Bu durum da gözümü yıldırdı. Yani ben, benden umulanı ille de vermek, iyi roman yazmak zorundaydım.

...

Romanın bu kadar iyi olmasını isteyince, hiç yazamadım. Vilayetlik İstiyoruz! olmadı. Bu romanın tasarısındaki tip “Zübükzade İbraam Bey” öne geçti. Yani, benim uzun mizah hikâyelerimdeki tutumum değişti. Bir ana düşünce eksenine sıralanmış gülünç olaylar zinciri yerine bu sefer “Zübükzade İbraam Bey” diye bir karakter almış oldum. Böyle başlamak mizah romanı “uzun hikâyesi” için zor. Bir belli karaktere durmadan gülünç olaylar yaşatamıyorsunuz. Oysa benden istenen bu. Okur, her tefrikada gülecek.

Yazdım bozdum, yazdım bozdum. Onüç gün durmamasıya kıvranarak çalıştıktan sonra, en sonunda bugün olumlu bir yol buldum. Sanırım adını Kağnı Gölgesindeki İt koyduğum roman iyi gidecek, iyi bir roman olacak.

2 Aralık 1960

[Mum Hala 1, Nesin Yayınevi, 2009, s.80-83.]

1987 Ocak başında Sıvas’a gittiğimde benimle her konuşan Zübük’ten söz etti. Daha gider gitmez, bavulumu otel odasına bırakıp restorana indiğimde (yeni zamla 150 bin lira aylıklı ve bir milyon lira borçlu, üç çocuklu karakol baş komiseri, sivil giyinmişti) yanıma gelmiş, Suşehri’nde Abdurrahman Doğruyol’u (Zübük’ü) tanıdığını söylemişti. Kanserden ölmüş. “Afedersiniz içkiliyim... Sizi rahatsız ediyor muyum ?” diyordu sık sık. Daha dün gece evlerinde çorba içerlerken benden konuşmuş olduklarından bu karşılaşma rastlantısına çok şaşıyordu. Dediğine göre Suşehri bu konuda (Zübük konusunda) ikiye bölünmüş. Bir bölüğü benden yana bir bölüğü bana karşıtmış. Karşıt olanlar bana düşmanmış. Benden yana olanlardan biri “Biz ona eskiden de Zübük derdik. Biz Aziz Nesin’e Zübük adını söyledik” diye övünmüş. Zübük bir söylence oldu.

Sıvas’ta bu kez kaldığım beş gün boyunca çok kişi (öğretmenler) Zübük’ten konuştu. Öyle anlaşılıyor ki, Zübük bir söylence olmuş. Ne var ki, Zübük’ten konuşanların çoğunun Zübük romanını okumamış olduklarını, okumuş gibi davrandıklarını konuşmalarından anladım.

Ben Abdurrahman Doğruyol adını bile unutmuştum. Belki romanı yazarken bile bilmiyordum. Ben oradayken o sevimli, tombul DP’li belediye başkanı vardı. O kalpten öldü. Ondan sonra Abdurrahman Doğruyol Suşehri belediye başkanı olmuş.

Zamanım olsaydı, yolları da kardan kapanmamış olsaydı Suşehri’ne gidip bikaç gün kalmayı çok isterdim. O zamanlardanberi ne gibi değişiklikler olmuş ! 1958’di ilk gelişim. Yirmidokuz yıl olmuş.

Asıl Zübük, bana Abdurrahman Doğruyol’u Zübük olarak anlatan avukat Vahit Bozatlı. Abdurrahman Doğruyol, hiç olmazsa partiden partiye transfer olmadı, hep DP ve süreği olan AP’li kaldı. Asıl Zübük Vahit Bozatlı, mecliste CHP’nin en atağıyken AP’ye geçip AP’nin havhavcısı olmuş.

Para oyunlarını filan anlattılar. Şimdi Istanbul’da notermiş. Çok merak ediyorum. Bir gidip görsem...

Zübük’ün süreği olarak bir roman daha yazmak istiyorum. İkinci Zübük’ü yazarsam, başına bir önsöz yazıp Zübük romanının nasıl oluştuğunu yazmalıyım. Aslında romanda salt Abdurrahman Doğruyol anlatılmış değil ki... Bütün o Sıvas, Zara, Suşehri, Tokat bölgelerinin Zübük’ünü anlattım. O tip bir kompozisyondur. (sanat gerçeği budur.)

Kısacası, Zübük söylencesi, Zübük romanını çok aştı.

Romandaki Zübük’ün Abdurrahman Doğruyol sanılmasının nedeni, roman Akşam Gazetesinde tefrika edilirken, o ben değilim yollu yalanlama göndermesidir Abdurrahman Doğruyol’un.

İkinci Zübük’te Vahit Bozatlı’yı anlatmalıyım.

23 Ocak 1987 Cumartesi, Saat 11.32

[Mum Hala 2, Nesin Yayınevi, 2010, s.197-198.]

...

Roman ve film süreği olan roman ve filmlerden hep korkmuşumdur. Çünkü süreği olanlar, ilk olanları her bakımdan aşmalıdır ; aşamazsa hiç değilse aynı düzeyi tutturmalıdır. Bu da çok zor bir iştir. Şimdiye dek süreği olanların, ilkinin düzeyini tutturduklarını görmedim. Hep aşağı düzeye düşerler. İşte buyüzden Zübük’ün ve Şimdiki Çocuklar Harika romanlarımın süreğini yazmaya bitürlü yüreklenemiyorum. Oysa iki romanın da süreklerini yazmam gerektiğini biliyorum. Bir de şu var : Bir roman yada filmin süreği olarak yaratılan yapıt ilkinin düzeyinde olsa, hatta onu aşsa bile, insanlar bir geçmiş özlemiyle (nostaljik bir duyguyla, gençliklerine ve gençlik dünyalarına ellerinde olmadan bağlılıklarıyla) yine ilk yapıtı beğenip, onun süreği olan yapıtı beğenmeyebilirler.

Vakıf, 30 Nisan - 1 Mayıs 1991

[Mum Hala 2, Nesin Yayınevi, 2010, s.422.]